<title>CON.9 Informationsaustausch</title>
<section xml:id="scroll-bookmark-476">
<title>Beschreibung</title>
<section xml:id="scroll-bookmark-477">
<title>Einleitung</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Informationen werden zwischen Sendenden und Empfangenden über unterschiedliche Kommunikationswege übertragen, wie z. B. persönliche Gespräche, Telefonate, Briefpost, Wechseldatenträger oder Datennetze. Regeln zum Informationsaustausch stellen sicher, dass vertrauliche Informationen nur an berechtigte Personen weitergegeben werden. Solche Regelungen sind besonders dann notwendig, wenn Informationen über externe Datennetze übermittelt werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-478">
<title>Zielsetzung</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Ziel dieses Bausteins ist es, den Informationsaustausch zwischen verschiedenen Kommunikationspartnern abzusichern. Mithilfe dieses Bausteins lässt sich ein Konzept zum sicheren Informationsaustausch erstellen.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-479">
<title>Abgrenzung und Modellierung</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Der Baustein CON.9 <emphasis role="italics">Informationsaustausch</emphasis> ist einmal auf den gesamten Informationsverbund anzuwenden, wenn Informationen mit Kommunikationspartnern, die nicht dem Informationsverbund angehören, ausgetauscht werden sollen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Die Absicherung von Netzverbindungen wird in anderen Bausteinen des IT-Grundschutz-Kompendiums behandelt, siehe Schicht NET <emphasis role="italics">Netze und Kommunikation.</emphasis> Anforderungen an Wechseldatenträger (siehe Baustein SYS.4.5 <emphasis role="italics">Wechseldatenträger</emphasis>)<emphasis role="italics"> </emphasis>und die Weiterverarbeitung in IT-Systemen außerhalb des Informationsverbunds werden ebenfalls nicht in diesem Baustein berücksichtigt.</emphasis></para>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-480">
<title>Gefährdungslage</title>
<para>Da IT-Grundschutz-Bausteine nicht auf individuelle Informationsverbünde eingehen können, werden zur Darstellung der Gefährdungslage typische Szenarien zugrunde gelegt. Die folgenden spezifischen Bedrohungen und Schwachstellen sind für den Baustein CON.9 <emphasis role="italics">Informationsaustausch</emphasis> von besonderer Bedeutung.</para>
<section xml:id="scroll-bookmark-481">
<title>Nicht fristgerecht verfügbare Informationen</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Der Informationsaustausch kann gestört, verzögert oder unterbrochen werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Informationen treffen verzögert oder nicht vollständig ein oder werden zu langsam verarbeitet, wenn die eingesetzte Technik Übertragungsfehler erzeugt. Unter Umständen endet der Austausch von Informationen vollständig, weil Schnittstellen oder Betriebsmittel nicht leistungsfähig genug sind oder ausfallen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Geschäftsprozesse können erheblich beeinträchtigt werden, wenn erforderliche Fristen zur Lieferung von Informationen nicht eingehalten werden. Im Extremfall werden vertraglich vereinbarte Fristen gebrochen, weil eine Datenübertragung durch technisches oder menschliches Versagen scheitert.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-482">
<title>Ungeregelte Weitergabe von Informationen</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Schutzbedürftige Informationen können in die Hände unbefugter Personen gelangen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Es kann nicht beeinflusst werden, wer eine Information erhält und nutzt, wenn z. B. im Vorfeld eines Informationsaustauschs versäumt wurde, eine Vertraulichkeitsvereinbarung abzuschließen. Das Risiko des Datenmissbrauchs erhöht sich ebenfalls, wenn die Vertraulichkeitsvereinbarung unpräzise oder lückenhaft formuliert wurde.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-483">
<title>Weitergabe falscher oder interner Informationen</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Schutzbedürftige Informationen können an unbefugte Empfangende versendet werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Schutzbedürftige Informationen können versehentlich in falsche Hände gelangen, falls das Personal nicht ausreichend sensibilisiert und geschult wird. So werden können z. B. Datenträger weitergegeben werden, auf denen sich Restinformationen wie unzureichend gelöschte Alt-Daten befinden. Andere Restinformationen sind ungelöschte interne Kommentare, die versehentlich in einem elektronischen Dokument, z. B. als E-Mail-Anhang, übermittelt werden. In weiteren Fällen werden z. B. vertrauliche Unterlagen versehentlich an die falsche Person verschickt, weil klare Handlungsvorgaben für den Umgang mit vertraulichen Unterlagen fehlen.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-484">
<title>Unberechtigtes Kopieren oder Verändern von Informationen</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Informationen und Daten können unbemerkt durch Angriffe abgegriffen oder beeinflusst werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Bei Angriffen können Informationen vorsätzlich gestohlen werden, wenn sie nicht ausreichend geschützt werden. So kann bei einem Angriff z. B. ein Datenträger auf dem Postweg abfangen oder unbemerkt der Inhalt einer ungeschützt versendeter E-Mails gelesen werden. Außerdem können bei Angriffen ungeschützte Informationen verändert werden, während sie übertragen werden und so beispielsweise Schadsoftware in Dateien eingespielt werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-485">
<title>Unzulängliche Anwendung von Verschlüsselungsverfahren</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Der Schutz von Informationen während der Übertragung mithilfe kryptographischer Verfahren kann durch Angriffe unterlaufen werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Falls das kryptographische Verfahren bei einem Angriff bekannt ist, können die verschlüsselten Daten und der zugehörige Schlüssel abfangen werden, wenn die Verschlüsselungsverfahren nicht sachgerecht anwendet werden. Mitarbeitende, die nicht ausreichend geschult wurden, könnten z. B. den Schlüssel gemeinsam mit den Daten auf demselben Datenträger verschicken. Darüber hinaus werden beispielsweise oft Schlüssel verwendet, die zu leicht zu erraten sind.</emphasis></para>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-486">
<title>Anforderungen</title>
<para>Im Folgenden sind die spezifischen Anforderungen des Bausteins <emphasis role="color:#000000">CON.9 <emphasis role="italics">Informationsaustausch</emphasis></emphasis> aufgeführt. Der oder die Informationssicherheitsbeauftragte (ISB) ist dafür zuständig, dass alle Anforderungen gemäß dem festgelegten Sicherheitskonzept erfüllt und überprüft werden. Bei strategischen Entscheidungen ist der oder die ISB stets einzubeziehen.</para>
<para>Im IT-Grundschutz-Kompendium sind darüber hinaus weitere Rollen definiert. Sie sollten besetzt werden, insofern dies sinnvoll und angemessen ist.</para>
<para>Genau eine Rolle sollte <emphasis role="italics">Grundsätzlich zuständig </emphasis>sein. Darüber hinaus kann es noch <emphasis role="italics">Weitere Zuständigkeiten</emphasis> geben. Falls eine dieser weiteren Rollen für die Erfüllung einer Anforderung vorrangig zuständig ist, dann wird diese Rolle hinter der Überschrift der Anforderung in eckigen Klammern aufgeführt. Die Verwendung des Singulars oder Plurals sagt nichts darüber aus, wie viele Personen diese Rollen ausfüllen sollen.</para>
<section xml:id="scroll-bookmark-487">
<title>Basis-Anforderungen</title>
<para>Die folgenden Anforderungen MÜSSEN für diesen Baustein vorrangig erfüllt werden.</para>
<section xml:id="scroll-bookmark-488">
<title>CON.9.A1 Festlegung zulässiger Empfangender (B) [Zentrale Verwaltung]</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Die zentrale Verwaltungsstelle MUSS sicherstellen, dass durch die Weitergabe von Informationen nicht gegen rechtliche Rahmenbedingungen verstoßen wird.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Die zentrale Verwaltungsstelle MUSS festlegen, wer welche Informationen erhalten und weitergeben darf. Es MUSS festgelegt werden, auf welchen Wegen die jeweiligen Informationen ausgetauscht werden dürfen. Alle Beteiligten MÜSSEN vor dem Austausch von Informationen sicherstellen, dass die empfangende Stelle die notwendigen Berechtigungen für den Erhalt und die Weiterverarbeitung der Informationen besitzt.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-489">
<title>CON.9.A2 Regelung des Informationsaustausches (B) </title>
<para><emphasis role="color:#000000">Bevor Informationen ausgetauscht werden, MUSS die Institution festlegen, wie schutzbedürftig die Informationen sind. Sie MUSS festlegen, wie die Informationen bei der Übertragung zu schützen sind.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Falls schutzbedürftige Daten übermittelt werden, MUSS die Institution die Empfangenden darüber informieren, wie schutzbedürftig die Informationen sind. Falls die Informationen schutzbedürftig sind, MUSS die Institution die Empfangenden darauf hingewiesen werden, dass diese die Daten ausschließlich zu dem Zweck nutzen dürfen, zu dem sie übermittelt wurden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-490">
<title>CON.9.A3 Unterweisung des Personals zum Informationsaustausch (B) [Fachverantwortliche] </title>
<para><emphasis role="color:#000000">Fachverantwortliche MÜSSEN die Mitarbeitenden über die Rahmenbedingungen jedes Informationsaustauschs informieren. Die Fachverantwortlichen MÜSSEN sicherstellen, dass die Mitarbeitenden wissen, welche Informationen sie wann, wo und wie weitergeben dürfen.</emphasis></para>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-491">
<title>Standard-Anforderungen</title>
<para>Gemeinsam mit den Basis-Anforderungen entsprechen die folgenden Anforderungen dem Stand der Technik für diesen Baustein. Sie SOLLTEN grundsätzlich erfüllt werden.</para>
<section xml:id="scroll-bookmark-492">
<title>CON.9.A4 Vereinbarungen zum Informationsaustausch mit Externen (S) [Zentrale Verwaltung] </title>
<para><emphasis role="color:#000000">Bei einem regelmäßigen Informationsaustausch mit anderen Institutionen SOLLTE die Institution die Rahmenbedingungen für den Informationsaustausch formal vereinbaren. Die Vereinbarung für den Informationsaustausch SOLLTE Angaben zum Schutz aller vertraulichen Informationen enthalten.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-493">
<title>CON.9.A5 Beseitigung von Restinformationen vor Weitergabe (S) [Benutzende] </title>
<para><emphasis role="color:#000000">Zusätzlich zu den allgemeinen Schulungsmaßnahmen SOLLTE die Institution über die Gefahren von Rest- und Zusatzinformationen in Dokumenten und Dateien informieren. Es SOLLTE vermittelt werden, wie sie Rest- und Zusatzinformationen in Dokumenten und Dateien vermeiden werden können.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Die Institution SOLLTE Anleitungen bereitstellen, die vorgeben wie unerwünschte Restinformationen vom Austausch auszuschließen sind.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Jede Datei und jedes Dokument SOLLTE vor der Weitergabe auf unerwünschte Restinformationen überprüft werden. Unerwünschte Restinformationen SOLLTEN vor der Weitergabe aus Dokumenten und Dateien entfernt werden.<?linebreak?>
</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-494">
<title>CON.9.A6 Kompatibilitätsprüfung des Sende- und Empfangssystems (S)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Vor einem Informationsaustausch SOLLTE überprüfen werden, ob die eingesetzten IT-Systeme und Produkte kompatibel sind.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-495">
<title>CON.9.A7 Sicherungskopie der übermittelten Daten (S) </title>
<para><emphasis role="color:#000000">Die Institution SOLLTE eine Sicherungskopie der übermittelten Informationen anfertigen, falls die Informationen nicht aus anderen Quellen wiederhergestellt werden können.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-496">
<title>CON.9.A8 Verschlüsselung und digitale Signatur (S)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Die Institution SOLLTE prüfen, ob Informationen während des Austausches kryptografisch gesichert werden können. Falls die Informationen kryptografisch gesichert werden, SOLLTEN dafür ausreichend sichere Verfahren eingesetzt werden.</emphasis></para>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-497">
<title>Anforderungen bei erhöhtem Schutzbedarf</title>
<para>Im Folgenden sind für diesen Baustein exemplarische Vorschläge für Anforderungen aufgeführt, die über dasjenige Schutzniveau hinausgehen, das dem Stand der Technik entspricht. Die Vorschläge SOLLTEN bei erhöhtem Schutzbedarf in Betracht gezogen werden. Die konkrete Festlegung erfolgt im Rahmen einer individuellen Risikoanalyse.</para>
<section xml:id="scroll-bookmark-498">
<title>CON.9.A9 Vertraulichkeitsvereinbarungen (H) [Zentrale Verwaltung] </title>
<para><emphasis role="color:#000000">Bevor vertrauliche Informationen an andere Institutionen weitergeben werden, SOLLTE die zentrale Verwaltung informiert werden. Die zentrale Verwaltung SOLLTE eine Vertraulichkeitsvereinbarung mit der empfangenden Institution abschließen. Die Vertraulichkeitsvereinbarung SOLLTE regeln, wie die Informationen durch die empfangende Institution aufbewahrt werden dürfen. In der Vertraulichkeitsvereinbarung SOLLTE festgelegt werden, wer bei der empfangenden Institution Zugriff auf welche übermittelten Informationen haben darf.</emphasis></para>
</section>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-499">
<title>Weiterführende Informationen</title>
<section xml:id="scroll-bookmark-500">
<title>Wissenswertes</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Die International Organization for Standardization (ISO) beschreibt in ihrem Standard <emphasis role="italics">ISO/IEC 27001:2013</emphasis>, Kap. 13.2 Anforderungen an den Austausch von Informationen.</emphasis></para>
</section>
</section>
