<title>INF.10 Besprechungs-, Veranstaltungs- und Schulungsräume</title>
<section xml:id="scroll-bookmark-4041">
<title>Beschreibung</title>
<section xml:id="scroll-bookmark-4042">
<title>Einleitung</title>
<para><emphasis role="color:#000000">In der Regel hat jede Institution einen oder mehrere Räume, in denen Besprechungen, Schulungen oder sonstige Veranstaltungen durchgeführt werden können. Hierfür sind oft speziell ausgestattete Räume vorgesehen. Besprechungs-, Veranstaltungs- und Schulungsräume zeichnen sich im Wesentlichen dadurch aus, dass sie von wechselnden Personen bzw. internen oder externen Personenkreisen in der Regel nur für einen begrenzten Zeitraum genutzt werden. Mitgebrachte IT-Systeme werden dabei häufig gemeinsam mit Geräten der Institution betrieben, wie beispielsweise institutionsfremde Laptops an fest verbauten Beamern. Aus diesen unterschiedlichen Nutzungsszenarien heraus ergibt sich eine besondere Gefährdungslage, die in anderen Räumen der Institution in dieser Weise nicht existiert.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4043">
<title>Zielsetzung</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Ziel des Bausteins ist der Schutz von Informationen, die in Besprechungs-, Veranstaltungs- und Schulungsräumen bearbeitet werden, sowie der IT-Systeme, die in diesen Räumen betrieben werden. Außerdem wird der empfohlene Umgang mit externen Personen, die die entsprechende Räume nutzen, behandelt.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4044">
<title>Abgrenzung und Modellierung</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Der Baustein INF.10 <emphasis role="italics">Besprechungs-, Veranstaltungs- und Schulungsräume </emphasis>ist auf jeden Besprechungs-, Veranstaltungs- oder Schulungsraum anzuwenden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Dieser Baustein betrachtet alle technischen und nicht-technischen Sicherheitsaspekte zur Nutzung von Besprechungs-, Veranstaltungs- und Schulungsräumen. Detaillierte Empfehlungen, wie die IT-Systeme in diesen Räumen konfiguriert und abgesichert werden können, werden nicht in diesem Baustein behandelt. Sie sind in SYS.2.1 <emphasis role="italics">Allgemeiner Client</emphasis> sowie in den betriebssystemspezifischen System-Bausteinen zu finden. Weitere für Besprechungsräume relevante Sicherheitsaspekte, wie z. B. für WLANs oder Videokonferenzanlagen, werden in den Bausteinen der Schichten NET.2 <emphasis role="italics">Funknetze </emphasis>bzw<emphasis role="italics">.</emphasis> NET.4 <emphasis role="italics">Telekommunikation</emphasis> betrachtet. Die Verkabelung in diesen Räumen wird im Baustein INF.12 <emphasis role="italics">Verkabelung</emphasis> gesondert berücksichtigt. Anforderungen zum Brandschutz sind im Baustein INF.1 <emphasis role="italics">Allgemeines Gebäude</emphasis> zu finden. Anforderungen zur Beaufsichtigung von Besuch und zum Mitführverbot von Mobiltelefonen sind im Baustein ORP.1 <emphasis role="italics">Organisation</emphasis> zu finden.<?linebreak?>
</emphasis></para>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4045">
<title>Gefährdungslage</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Da IT-Grundschutz-Bausteine nicht auf individuelle Informationsverbünde eingehen können, werden zur Darstellung der Gefährdungslage typische Szenarien zugrunde gelegt. Die folgenden spezifischen Bedrohungen und Schwachstellen sind für den Baustein INF.10 <emphasis role="italics">Besprechungs-, Veranstaltungs- und Schulungsräume</emphasis> von besonderer Bedeutung.</emphasis></para>
<section xml:id="scroll-bookmark-4046">
<title>Fehlende oder unzureichende Regelungen</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Wenn z. B. Mitarbeitende die Fenster und Türen nach Verlassen eines Besprechungs-, Veranstaltungs- oder Schulungsraumes nicht schließen oder vertrauliche Informationen von einem Whiteboard oder Flipchart nicht entfernt werden, können diese Informationen unberechtigt eingesehen werden. Generell sollte den Mitarbeitenden daher entsprechende Regelungen an die Hand gegeben werden, sodass entsprechende Sicherheitslücken nicht auftreten können. Regelungen lediglich festzulegen sichert aber noch nicht, dass sie auch beachtet werden und der Betrieb störungsfrei ist. Viele Probleme entstehen, wenn Regelungen zwar vorhanden, aber den Mitarbeitenden nicht bekannt sind. Oft wissen Mitarbeitende z. B. nicht, dass Fenster und Türen nach Besprechungen verschlossen werden müssen oder wie sie mit den im Besprechungsraum vorhandenen Arbeitsmitteln (z. B. Technik oder Flipchart) umgehen sollen.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4047">
<title>Inkompatibilität zwischen fremder und eigener IT</title>
<para><emphasis role="color:#000000">IT-Systeme werden immer mobiler und zunehmend in unterschiedlichen Umgebungen verwendet. Oft finden Personen Szenarien vor, in denen die eigenen IT-Systeme nicht wie geplant genutzt werden können, da sie nicht mit den fremden IT-Systemen kompatibel sind. Beispielsweise verfügen ältere Geräte nicht über die gleichen Anschlüsse und Stecker wie neuere Geräte. Zudem gibt es Geräte, die nicht ohne passenden Adapter mit anderen Geräten kompatibel sind. Liegt also z. B. ein passender Adapter nicht vor, so kann ein Laptop, der mit allen wichtigen Daten für eine Besprechung vorbereitet wurde, nicht an einen Beamer angeschlossen werden. Darüber hinaus können Versuche, die IT-Systeme dennoch zu verbinden, zu Schäden an den Geräten oder den gespeicherten Daten führen.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4048">
<title>Fliegende Verkabelung</title>
<para><emphasis role="color:#000000">In Besprechungs-, Veranstaltungs- und Schulungsräumen wechseln häufig sowohl Personen als auch die Art, wie die Räume genutzt werden. Dadurch wird mitunter die Geräteausstattung und damit auch die Verkabelung in diesen Räumen permanent geändert. Kabel können somit, je nach Lage der Anschlusspunkte im Raum (Steckdosen der Stromversorgung und des Datennetzes) übergangsweise quer durch den Raum, auch über Verkehrswege hinweg, verlegt werden. Nicht nur Personen werden durch diese Stolperfallen gefährdet, auch IT-Systeme können beschädigt werden, wenn Personen die „fliegenden“ Kabel mit sich reißen.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4049">
<title>Diebstahl</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Wenn die in einem Besprechungs-, Veranstaltungs- oder Schulungsraum teils stationär verbauten Datenträger, IT-Systeme, Zubehör, Software oder Daten gestohlen werden, entstehen einerseits Kosten für die Wiederbeschaffung sowie für die Wiederherstellung eines arbeitsfähigen Zustandes. Andererseits kann der Besprechungs-, Veranstaltungs- oder Schulungsraum aufgrund mangelnder Verfügbarkeit der Geräte anschließend nur eingeschränkt genutzt werden. Dies verursacht möglicherweise Engpässe bei der Raumbelegung. Darüber hinaus können vertrauliche Informationen gestohlen, missbraucht oder weitergegeben werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Gestohlen werden neben teuren IT-Systemen häufig auch mobile Endgeräte, die unauffällig und leicht zu transportieren sind. Sind die Besprechungs-, Veranstaltungs- oder Schulungsräume nicht beaufsichtigt oder die IT-Systeme nicht ausreichend gesichert, kann die Technik dementsprechend schnell und unauffällig entwendet werden. Dies gilt ganz besonders, wenn beispielsweise in Besprechungspausen die Räumlichkeiten nicht verschlossen werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4050">
<title>Vertraulichkeitsverlust schützenswerter Informationen</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Durch technisches Versagen, Unachtsamkeit, Unwissen und auch durch vorsätzliche Handlungen können vertrauliche Informationen offengelegt werden. Dabei können diese Informationen an unterschiedlichen Stellen vorliegen, z. B. auf Speichermedien innerhalb von IT-Systemen (wie Festplatten), auf austauschbaren Speichermedien (wie USB-Sticks oder optische Medien), in gedruckter Form auf Papier sowie auf Whiteboards oder Flipcharts. Werden Informationen unberechtigt gelesen oder preisgegeben, kann das schwerwiegende Folgen für die Institution haben, beispielsweise Verstöße gegen Gesetze, Wettbewerbsnachteile oder finanzielle Auswirkungen.</emphasis></para>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4051">
<title>Anforderungen</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Im Folgenden sind die spezifischen Anforderungen des Bausteins INF.10 <emphasis role="italics">Besprechungs-, Veranstaltungs- und Schulungsräume</emphasis> aufgeführt. Der oder die Informationssicherheitsbeauftragte (ISB) ist dafür zuständig, dass alle Anforderungen gemäß dem festgelegten Sicherheitskonzept erfüllt und überprüft werden. Bei strategischen Entscheidungen ist der oder die ISB stets einzubeziehen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Im IT-Grundschutz-Kompendium sind darüber hinaus weitere Rollen definiert. Sie sollten besetzt werden, insofern dies sinnvoll und angemessen ist.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Genau eine Rolle sollte <emphasis role="italics">Grundsätzlich zuständig </emphasis>sein. Darüber hinaus kann es noch <emphasis role="italics">Weitere Zuständigkeiten</emphasis> geben. Falls eine dieser weiteren Rollen für die Erfüllung einer Anforderung vorrangig zuständig ist, dann wird diese Rolle hinter der Überschrift der Anforderung in eckigen Klammern aufgeführt. Die Verwendung des Singulars oder Plurals sagt nichts darüber aus, wie viele Personen diese Rollen ausfüllen sollen.<?linebreak?>
</emphasis></para>
<section xml:id="scroll-bookmark-4052">
<title>Basis-Anforderungen</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Die folgenden Anforderungen MÜSSEN für diesen Baustein vorrangig erfüllt werden.</emphasis></para>
<section xml:id="scroll-bookmark-4053">
<title>INF.10.A1 Sichere Nutzung von Besprechungs-, Veranstaltungs- und Schulungsräumen (B) [Haustechnik, IT-Betrieb] </title>
<para><emphasis role="color:#000000">In den Räumen vorhandene Gerätschaften MÜSSEN angemessen gegen Diebstahl gesichert werden. Zudem MUSS festgelegt werden, wer die in den Räumen dauerhaft vorhandenen IT- und sonstigen Systeme administriert. Es MUSS auch festgelegt werden, ob und unter welchen Bedingungen von externen Personen mitgebrachte IT-Systeme verwenden dürfen. Weiterhin MUSS festgelegt werden, ob und auf welche Netzzugänge und TK-Schnittstellen externen Personen zugreifen dürfen.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4054">
<title>INF.10.A2 ENTFALLEN (B)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Diese Anforderung ist entfallen.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4055">
<title>INF.10.A3 Geschlossene Fenster und Türen (B) [Mitarbeitende] </title>
<para><emphasis role="color:#000000">Die Fenster und Türen der Besprechungs-, Veranstaltungs- und Schulungsräume MÜSSEN beim Verlassen verschlossen werden. Bei Räumlichkeiten, in denen sich IT-Systeme oder schützenswerte Informationen befinden, MÜSSEN die Türen beim Verlassen abgeschlossen werden. Zusätzlich MUSS regelmäßig geprüft werden, ob die Fenster und Türen nach Verlassen der Räume verschlossen wurden. Ebenso MUSS darauf geachtet werden, dass Brand- und Rauchschutztüren tatsächlich geschlossen werden.</emphasis></para>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4056">
<title>Standard-Anforderungen</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Gemeinsam mit den Basis-Anforderungen entsprechen die folgenden Anforderungen dem Stand der Technik für diesen Baustein. Sie SOLLTEN grundsätzlich erfüllt werden.</emphasis></para>
<section xml:id="scroll-bookmark-4057">
<title>INF.10.A4 Planung von Besprechungs-, Veranstaltungs- und Schulungsräumen (S)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Bei der Planung von Besprechungs-, Veranstaltungs- und Schulungsräumen SOLLTE besonders die Lage der Räume berücksichtigt werden. Insbesondere Räumlichkeiten, die oft zusammen mit oder ausschließlich von externen Personen genutzt werden, SOLLTEN NICHT in Gebäudeteilen liegen, in deren Nähe regelmäßig vertrauliche Informationen besprochen und bearbeitet werden. Es SOLLTE für jeden Raum festgelegt werden, wie vertraulich die Informationen sein dürfen, die dort besprochen oder verarbeitet werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4058">
<title>INF.10.A5 Fliegende Verkabelung (S)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Die Stromanschlüsse SOLLTEN sich dort befinden, wo Beamer, Laptops oder andere elektronische Geräte aufgestellt werden. Verkabelungen, die über den Boden verlaufen, SOLLTEN geeignet abgedeckt werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4059">
<title>INF.10.A6 Einrichtung sicherer Netzzugänge (S) [IT-Betrieb]</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Es SOLLTE sichergestellt werden, dass mitgebrachte IT-Systeme nicht über das Datennetz mit internen IT-Systemen der Institution verbunden werden können. Auf das LAN der Institution SOLLTEN ausschließlich dafür vorgesehene IT-Systeme zugreifen können. Ein Datennetz für externe Personen SOLLTE vom LAN der Institution getrennt werden. Netzzugänge SOLLTEN so eingerichtet sein, dass verhindert wird, dass Dritte den internen Datenaustausch mitlesen können. Netzanschlüsse in Besprechungs-, Veranstaltungs- oder Schulungsräumen SOLLTEN abgesichert werden. Es SOLLTE verhindert werden, dass IT-Systeme in Besprechungs-, Veranstaltungs- und Schulungsräumen gleichzeitig eine Verbindung zum Intranet und zum Internet aufbauen können.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Außerdem SOLLTE die Stromversorgung aus einer Unterverteilung heraus getrennt von anderen Räumen aufgebaut werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4060">
<title>INF.10.A7 Sichere Konfiguration von Schulungs- und Präsentationsrechnern (S) [IT-Betrieb] </title>
<para><emphasis role="color:#000000">Dedizierte Schulungs- und Präsentationsrechner SOLLTEN mit einer Minimalkonfiguration versehen werden. Es SOLLTE festgelegt sein, welche Anwendungen auf Schulungs- und Präsentationsrechnern in der jeweiligen Veranstaltung genutzt werden können. Die Schulungs- und Präsentationsrechner SOLLTEN nur an ein separates, vom LAN der Institution getrenntes Datennetz angeschlossen werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4061">
<title>INF.10.A8 Erstellung eines Nutzungsnachweises für Räume (S)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Je nach Nutzungsart der Besprechungs-, Veranstaltungs- und Schulungsräume SOLLTE ersichtlich sein, wer die Räume zu welchem Zeitpunkt genutzt hat. Für Räumlichkeiten, in denen Schulungen an IT-Systemen oder besonders vertrauliche Besprechungen durchgeführt werden, SOLLTEN ebenfalls Nutzungsnachweise erbracht werden. Es SOLLTE überlegt werden, für Räumlichkeiten, die für jeden Mitarbeitenden zugänglich sind, ebenfalls entsprechende Nutzungsnachweise einzuführen.</emphasis></para>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4062">
<title>Anforderungen bei erhöhtem Schutzbedarf</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Im Folgenden sind für diesen Baustein exemplarische Vorschläge für Anforderungen aufgeführt, die über dasjenige Schutzniveau hinausgehen, das dem Stand der Technik entspricht. Die Vorschläge SOLLTEN bei erhöhtem Schutzbedarf in Betracht gezogen werden. Die konkrete Festlegung erfolgt im Rahmen einer individuellen Risikoanalyse.</emphasis></para>
<section xml:id="scroll-bookmark-4063">
<title>INF.10.A9 Zurücksetzen von Schulungs- und Präsentationsrechnern (H) [IT-Betrieb] </title>
<para><emphasis role="color:#000000">Es SOLLTE ein Verfahren festgelegt werden, um Schulungs- und Präsentationsrechner nach der Nutzung auf einen vorher definierten Zustand zurückzusetzen. Durch von Benutzenden durchgeführte Änderungen SOLLTEN dabei vollständig entfernt werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4064">
<title>INF.10.A10 ENTFALLEN (H) </title>
<para>Diese Anforderung ist entfallen.</para>
</section>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4065">
<title>Weiterführende Informationen</title>
<section xml:id="scroll-bookmark-4066">
<title>Wissenswertes</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Die International Organization for Standardization (ISO) gibt in der Norm ISO/IEC 27001:2013 im Annex A.11 Vorgaben zur physischen Sicherheit und Umgebungssicherheit von Gebäuden und Räumen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Das Information Security Forum (ISF) macht in seinem Standard „The Standard of Good Practice for Information Security“ im Kapitel CF19 Vorgaben zur physischen Sicherheit und Umgebungssicherheit von Gebäuden und Räumen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Das Deutsche Institut für Normung macht in seiner Norm DIN EN 1627-1630:2021-11 Vorgaben zur physischen Sicherheit von Gebäuden und Räumen.</emphasis></para>
</section>
</section>
