<title>INF.14 Gebäudeautomation</title>
<section xml:id="scroll-bookmark-4193">
<title>Beschreibung</title>
<section xml:id="scroll-bookmark-4194">
<title>Einleitung</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Die Gebäudeautomation (GA, englisch Building Automation and Control Systems, BACS) automatisiert den gewerkübergreifenden Betrieb von Gebäuden ganz oder teilweise und stellt hierfür die technische Infrastruktur zur Verfügung. Wesentliche technische Funktionen eines Gebäudes werden durch die technische Gebäudeausrüstung (TGA) bereitgestellt, die mit den Leistungen des technischen Gebäudemanagements (TGM) betrieben, gepflegt und weiterentwickelt werden. Die GA ist somit ein zentrales Werkzeug des TGM, um für den Gebäudebetrieb die gesetzte Zielrichtung umzusetzen. Sie umfasst alle Produkte und Dienstleistungen zum übergreifenden, automatisierten Betrieb der TGA. Kriterien für die Zielrichtung können Funktionalität, Energieeffizienz und Nachhaltigkeit, Sicherheit, Verfügbarkeit oder Komfort sein. Die GA kann auf Leistungen für Gebäude, Gebäudekomplexe, Liegenschaften oder Liegenschaftsportfolios skaliert werden. Im Folgenden wird hierfür einheitlich der Begriff Gebäude genutzt. Ausnahmen hiervon werden explizit genannt.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Die GA führt unter anderem Automatisierungsaufgaben wie automatisiertes Messen, Steuern und Regeln (MSR) sowie Aufgaben für Monitoring, Service und Diagnose, Optimierung, Bedienung und Management für die TGA eines Gebäudes durch.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Die GA wird innerhalb eines Gebäudes für eine oder gegebenenfalls mehrere Nachfrageorganisationen, beispielsweise Mietparteien, bereitgestellt. Hierfür wird die TGA meist separat für verschiedene GA-Bereiche, beispielsweise für Nachfrageorganisationen oder für Gebäudeteile, gesteuert.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">In einem Gebäude kann die GA abhängig von der genutzten TGA durch mehrere parallele GA-Systeme umgesetzt werden. Ein GA-System stellt die technische Realisierung der GA dar und kann auch übergreifend für mehrere Gebäude innerhalb eines Gebäudekomplexes oder einer Liegenschaft genutzt werden. Verschiedene GA-Systeme können kooperieren, aber auch vollständig unabhängig voneinander betrieben werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Während die TGA in der Vergangenheit oft nicht übergreifend automatisiert betrieben wurde, werden heute zunehmend GA-Systeme zur übergeordneten, gewerkübergreifenden Steuerung der TGA genutzt. Hierfür werden zunehmend auch Techniken genutzt, die ursprünglich nur in der Informationstechnik (IT) und der industriellen Prozessleit- und Automatisierungstechnik (Operational Technology, OT) verwendet wurden, z. B. eine Kommunikation via Internet und Cloud-Diensten.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4195">
<title>Zielsetzung</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Ziel dieses Bausteins ist es, die Informationssicherheit als integralen Bestandteil bei Planung, Realisierung und Betrieb von GA zu etablieren.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4196">
<title>Abgrenzung und Modellierung</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Der Baustein INF.14 <emphasis role="italics">Gebäudeautomation</emphasis> ist auf die GA einer Institution anzuwenden, sobald die TGA in Gebäuden mittels GA gesteuert wird. Der Baustein ist nur auf die Schnittstellen der GA zu den TGA-Anlagen anzuwenden, die TGA-Anlagen mit den anlageninternen Netzen und Netzstrukturen sind nicht im Fokus dieses Bausteins.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Der Baustein INF.14 <emphasis role="italics">Gebäudeautomation</emphasis> behandelt Systeme und Leistungen, die zu beachten und zu erfüllen sind, wenn die GA, gegebenenfalls bestehend aus mehreren GA-Systemen, geplant, aufgebaut und betrieben wird. Hierbei werden auch spezifische Gegebenheiten behandelt, die für Netze und Netzkomponenten der GA gelten.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Folgende Inhalte sind ebenfalls von Bedeutung und werden an anderer Stelle behandelt:</emphasis></para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">Die allgemeinen Anforderungen für GA und TGA, die nicht überwiegenden Aspekte für ein übergreifendes, automatisiertes Messen, Steuern und Regeln thematisieren, werden im Baustein INF.13 <emphasis role="italics">Technisches Gebäudemanagement</emphasis> behandelt. Dieser ist stets mitzubetrachten.</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">Anforderungen an die allgemeine Infrastruktur, insbesondere Gebäude und Räume bzw. Arbeitsplätze, werden in den Bausteinen der Schicht INF <emphasis role="italics">Infrastruktur</emphasis> behandelt (z. B. Baustein INF.1 <emphasis role="italics">Allgemeines Gebäude</emphasis>).</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">Werden Teile der GA, die für eine Institution erforderlich sind, von einer anderen Institution, z. B. von Dienstleistenden in der Rolle als Gebäudebetreibende (betreibende Organisation), erbracht, so muss für die Bereitstellung und den Betrieb der GA der Baustein OPS.2.3 <emphasis role="italics">Nutzung vo</emphasis>n <emphasis role="italics">Outsourcing</emphasis> angewendet werden.</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">Spezifische Anforderungen an GA-Komponenten, die auch für den Bereich der industriellen IT oder OT genutzt werden können, werden in den Bausteinen der Schicht IND <emphasis role="italics">Industrielle IT</emphasis> thematisiert (siehe z. B. Baustein IND.2.3 <emphasis role="italics">Sensoren und Aktoren</emphasis> oder Baustein IND.2.7 <emphasis role="italics">Safety Instrumented Systems</emphasis>).</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">Der Baustein NET.1.1 <emphasis role="italics">Netzarchitektur und -design</emphasis> behandelt die grundsätzlichen Aspekte für Netze, wie sie neben der Büro-IT auch in der GA und der industriellen IT anwendbar sind. Generelle Anforderungen an die Absicherung von Netzkomponenten behandeln die Bausteine in NET.3 <emphasis role="italics">Netzkomponenten</emphasis> (z. B. Baustein NET.3.1 <emphasis role="italics">Router und Switches</emphasis>).</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">Außerdem sind alle passenden organisatorischen und technischen Bausteine für Server und Anwendungen anzuwenden. Beispielsweise ist für den Fernzugriff auf die GA-Komponenten der Baustein OPS.1.2.5 <emphasis role="italics">Fernwartung</emphasis> anzuwenden.</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">Erfolgt die Vernetzung von Gebäuden Cloud-basiert, so ist zusätzlich der Baustein OPS.2.2 <emphasis role="italics">Cloud-Nutzung</emphasis> anzuwenden.</emphasis></para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4197">
<title>Gefährdungslage</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Da IT-Grundschutz-Bausteine nicht auf individuelle Informationsverbünde eingehen können, werden zur Darstellung der Gefährdungslage typische Szenarien zugrunde gelegt. Die folgenden spezifischen Bedrohungen und Schwachstellen sind für den Baustein INF.14 <emphasis role="italics">Gebäudeautomation </emphasis>von besonderer Bedeutung.</emphasis></para>
<section xml:id="scroll-bookmark-4198">
<title>Unzureichende Planung der GA</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Die GA dient der koordinierten, übergreifenden Steuerung der Anlagen der TGA. Eine unzureichende Planung der GA kann damit zu Sach- oder Vermögensschäden und im schlimmsten Fall zu Personenschäden führen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Dies kann beispielsweise dann passieren, wenn durch unzureichende Redundanzplanung das zentrale Steuersystem einer Vereinzelungsanlage ausfällt und Personen in einer Schleuse eingeschlossen werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Die beschriebene Gefährdungslage verschärft sich in der GA zudem durch die Komplexität der Planung. Hier sind heterogene Gruppen von TGA-Anlagen (Gewerke) sowie eine Vielzahl unterschiedlicher Dienstleistenden und GA-Bereiche zu berücksichtigen.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4199">
<title>Fehlerhafte Integration von TGA-Anlagen in die GA</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Die GA steuert die Anlagen der TGA übergreifend. Ist nur eine Anlage fehlerhaft oder unzureichend integriert, kann die Funktionalität der gesamten GA eingeschränkt werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Beispielsweise können eingehende Meldungen falsch interpretiert werden oder Meldungen erreichen die GA nicht, so dass die GA falsch oder gar nicht reagiert. Werden beispielsweise die Informationen der Zugangskontrollanlage nicht korrekt oder gar nicht empfangen, können Heizung und Beschattung für die entsprechenden Räume gegebenenfalls nicht angemessen gesteuert werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4200">
<title>Nutzung unsicherer Systeme und Protokolle in der GA</title>
<para><emphasis role="color:#000000">In den durch die GA gesteuerten TGA-Anlagen werden häufig Komponenten genutzt, die z. B. aufgrund ihres Alters keine Aktualisierungen mehr erhalten, Schwachstellen aufweisen bzw. nicht mehr dem aktuellen Stand der Technik entsprechen. Dies resultiert oft aus einer unzureichenden Qualität in den Entwicklungs- und Wartungsprozessen der herstellenden Unternehmen oder aus Software, die aufgrund mangelnder Rechen- und Speicherkapazität unsichere Protokolle nutzt.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Darüber hinaus stellen die herstellenden Unternehmen häufig keine Patches bereit, so dass unsichere GA-relevante Komponenten auch über einen sehr langen Zeitraum genutzt werden. Verstärkt wird die Gefährdung dadurch, dass in der GA Zugriffe auch auf solche Komponenten freigeschaltet werden müssen.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4201">
<title>Fehlerhafte Konfiguration der Gebäudeautomation</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Je nachdem, welche Bereiche der GA fehlerhaft konfiguriert sind, kann es zu Beeinträchtigungen in Betriebsabläufen, zu nicht erlaubtem physischen Zugang zu geschützten Bereichen, zu Schäden an Systemen bis hin zu Gebäude- und Personenschäden kommen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Beispiele hierfür sind:</emphasis></para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">Fehlerhaft konfigurierte Klimatisierung, die zu Überhitzung und Ausfall von IT-Systemen oder bei entsprechenden Wetterlagen sogar zu Beeinträchtigungen der Gesundheit von Personen führen kann.</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">Nicht abgestimmt konfigurierte Systeme der Gebäudetechnik können zu Personen- und Systemschäden führen, wenn beispielsweise Strom- und Löschanlagen nicht koordiniert betrieben werden.</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">Ebenso können fehlerhaft konfigurierte Zugangssysteme zu Personenschaden führen, wenn Türen im Notfall nicht geöffnet werden können.</emphasis></para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para><emphasis role="color:#000000">Die Gefährdung ist für die GA besonders relevant, da aus Mangel an Testmöglichkeiten eine fehlerhafte Konfiguration vor Produktivsetzung häufig nicht erkannt werden kann. Dies kann auch bei einem fehlerhaften Update oder einem fehlerbehafteten Update-Verlauf, der ein System der GA unbrauchbar macht, auftreten.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4202">
<title>Manipulation der Schnittstellen von eigenständigen TGA-Anlagen zur Gebäudeautomation</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Manipulierte Schnittstellen zwischen GA-Systemen und gekoppelten TGA-Anlagen können in der GA zu fehlerhaften Reaktionen führen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Ein Beispiel hierfür ist, dass eine manipulierte Meldung einer Brandmeldeanlage dazu führen kann, dass alle Türen automatisiert geöffnet werden und so unbefugten Personen Zutritt zum Gebäude gewährt wird.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4203">
<title>Unzureichend geschützte Zugänge zur GA</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Die GA umfasst eine Vielzahl von Komponenten, die anlagenübergreifende Informationen bereitstellen, austauschen und empfangen, z. B. zur Standortbestimmung von Personal oder zur Raumautomatisierung. Die Geräte kommunizieren über LAN und WLAN, aber auch über sonstige drahtlose Techniken wie beispielsweise Bluetooth.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Sind solche Netzzugänge nicht angemessen geschützt, können hierüber DoS-Angriffe durchgeführt werden. Auch können die Systeme der GA manipuliert oder sabotiert und gegebenenfalls sogar die gesamte IT der Institution erreicht werden. Manipulierte Systeme der GA können dann ein erhöhtes Datenaufkommen bis hin zu einer Überlastung der Netze und Komponenten bedingen. Auch ein Datenabfluss oder das Einspielen von Schadsoftware ist über einen unzureichend geschützten Zugang möglich.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4204">
<title>Unzureichend abgesicherte Bedienelemente der GA</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Wenn gut zugängliche Bedienelemente der GA unzureichend abgesichert sind, kann über diese die GA angegriffen werden. Beispiele hierfür sind wandmontierte Bedienelemente oder aber auch Bedienelemente von Pfortenpersonal, mit denen z. B. entfernte Türen oder Tore geöffnet werden können.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Ist der Zugang zu solchen Bedienelementen unzureichend geschützt, z. B. durch fehlende Authentisierung, kann ein unbefugter Zugriff ermöglicht werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Ebenfalls können unzureichend geschützte Anschlüsse von Bedienelementen, wie LAN- oder USB-Schnittstellen, einen unbefugten Zugang bieten.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4205">
<title>Unzureichend abgesicherte Mobilfunk-Anschlüsse</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Häufig müssen insbesondere in der Feld- und Automatisierungsebene GA-Komponenten genutzt werden, die über eine Mobilfunkschnittstelle mit dem jeweiligen herstellenden Unternehmen oder mit Dienstleistenden wie etwa einem Wetterdienst verbunden sind. Sind diese Schnittstellen und die Kommunikation unzureichend geschützt und dauerhaft aktiv, bieten sie Unbefugten oder bei Angriffen einen Zugriff auf das GA-Netz.</emphasis></para>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4206">
<title>Anforderungen</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Im Folgenden sind die spezifischen Anforderungen des Bausteins INF.14 <emphasis role="italics">Gebäudeautomation</emphasis> aufgeführt. Der oder die Informationssicherheitsbeauftragte (ISB) ist dafür zuständig, dass alle Anforderungen gemäß dem festgelegten Sicherheitskonzept erfüllt und überprüft werden. Bei strategischen Entscheidungen ist der oder die ISB stets einzubeziehen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Im IT-Grundschutz-Kompendium sind darüber hinaus weitere Rollen definiert. Sie sollten besetzt werden, insofern dies sinnvoll und angemessen ist.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Genau eine Rolle sollte <emphasis role="italics">Grundsätzlich zuständig </emphasis>sein. Darüber hinaus kann es noch <emphasis role="italics">Weitere Zuständigkeiten</emphasis> geben. Falls eine dieser weiteren Rollen für die Erfüllung einer Anforderung vorrangig zuständig ist, dann wird diese Rolle hinter der Überschrift der Anforderung in eckigen Klammern aufgeführt. Die Verwendung des Singulars oder Plurals sagt nichts darüber aus, wie viele Personen diese Rollen ausfüllen sollen.</emphasis></para>
<section xml:id="scroll-bookmark-4207">
<title>Basis-Anforderungen</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Die folgenden Anforderungen MÜSSEN für diesen Baustein vorrangig erfüllt werden.</emphasis></para>
<section xml:id="scroll-bookmark-4208">
<title>INF.14.A1 Planung der Gebäudeautomation (B) [Planende]</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Für die von der Gebäudeautomation (GA) gesteuerten Gewerke MUSS festgelegt werden, wie die GA sicher gestaltet werden kann.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Die GA MUSS bereits bei der Planung von Neubau, Umbau, Erweiterung und Sanierung eines Gebäudes berücksichtigt werden. Daher MUSS die GA in den Planungs- und Bauprozessen, auch in Verbindung mit Building Information Modeling (BIM), für alle GA-relevanten Komponenten und TGA-Anlagen berücksichtigt werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Im Rahmen der GA-Planung MÜSSEN die einzurichtenden GA-Systeme spezifiziert werden. Es MUSS festgelegt werden, in welchem Umfang TGA-Anlagen über das GA-System automatisiert gesteuert werden sollen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Die GA SOLLTE so geplant werden, dass zur Kopplung und Integration der TGA-Anlagen möglichst wenig unterschiedliche GA-Systeme sowie Kommunikationsprotokolle und -schnittstellen genutzt werden. Es SOLLTEN sichere und standardisierte Protokolle und Schnittstellen eingesetzt werden. Für eine Entscheidung hinsichtlich der notwendigen Systeme, Protokolle und Schnittstellen SOLLTE die erwartete Funktionalität gegenüber einem gegebenenfalls erhöhten Aufwand für Betriebs- und Informationssicherheit abgewogen werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Die Planung SOLLTE dokumentiert, regelmäßig und zusätzlich bei Bedarf aktualisiert und dem Stand der Technik angepasst werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Darüber hinaus SOLLTE die Planung regelmäßig und zusätzlich bei Bedarf mit der aktuellen Konfiguration verglichen werden (Soll-Ist-Vergleich).</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4209">
<title>INF.14.A2 Festlegung eines Inbetriebnahme- und Schnittstellenmanagements für die GA (B)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Aufgrund der Vielzahl von TGA-Anlagen und Komponenten in Gebäuden, die in GA-Systemen angebunden werden, MUSS der Ablauf zur Inbetriebnahme der involvierten TGA-Anlagen und GA-relevanten Komponenten aufeinander abgestimmt und übergreifend festgelegt werden. Dieser Ablauf MUSS koordiniert umgesetzt werden, um ein voll funktionsfähiges Gebäude zu gewährleisten.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Ebenso MÜSSEN klare Schnittstellen zwischen den betreibenden Organisationen der GA und der GA-relevanten Komponenten sowie den betreibenden Organisationen der TGA-Anlagen definiert werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Inbetriebnahme- und Schnittstellenmanagement MÜSSEN dokumentiert werden. Sowohl regelmäßig als auch zusätzlich bei Bedarf MÜSSEN die Festlegungen geprüft und gegebenenfalls nachjustiert werden. Insbesondere bei Änderungen innerhalb der GA-Systeme MÜSSEN die Festlegungen angepasst werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4210">
<title>INF.14.A3 Sichere Anbindung von TGA-Anlagen und GA-Systemen (B)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Für alle TGA-Anlagen, GA-Systeme und GA-relevanten Komponenten MUSS festgelegt werden, ob durch andere TGA-Anlagen, GA-Systeme oder GA-relevante Komponenten Aktionen ausgelöst werden dürfen. Falls eine solche Integration zulässig ist, SOLLTE reglementiert werden, welche automatisierten Aktionen durch welche Informationen eines GA-Systems ausgelöst werden dürfen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Falls eine TGA-Anlage nicht in ein GA-System integriert werden kann oder darf, diese jedoch an ein GA-System gekoppelt werden soll, MUSS festgelegt werden, welche Informationen der TGA-Anlage an das GA-System gemeldet werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Sowohl die Integration von TGA-Anlagen in ein GA-System als auch die rückwirkungsfreie Kopplung von TGA-Anlagen an GA-Systeme MÜSSEN angemessen abgesichert sein. Ebenfalls MUSS die Anbindung von GA-Systemen untereinander angemessen abgesichert werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Hierzu MÜSSEN insbesondere die Ablauf- und Funktionsketten innerhalb eines GA-Systems bzw. zwischen GA-Systemen angemessen geplant werden. Hierbei MÜSSEN alle Übergänge zwischen Gewerken und Techniken berücksichtigt werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Diese Ablauf- und Funktionsketten MÜSSEN umfassend getestet und bei Fehlverhalten nachjustiert werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Die Festlegungen MÜSSEN vollumfänglich dokumentiert werden. Sowohl regelmäßig als auch ergänzend bei Bedarf SOLLTE geprüft werden, ob die Dokumentation noch aktuell ist. Bei Abweichungen MUSS die Ursache für die Abweichungen eruiert und behoben werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4211">
<title>INF.14.A4 Berücksichtigung von Gefahrenmeldeanlagen in der GA (B) [Planende]</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Gefahrenmeldeanlagen inklusive Sicherheitsanlagen MÜSSEN rückwirkungsfrei an GA-Systeme gekoppelt werden. Sie DÜRFEN NICHT in ein GA-System integriert werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Für die netztechnische Anbindung MÜSSEN physisch getrennte Netzkomponenten und physisch getrennte Segmente genutzt werden. Werden Funknetze zur Kopplung genutzt, MÜSSEN solche TGA-Anlagen als Primärnutzende für die verwendeten Frequenzbereiche festgelegt werden. Für die Kommunikation über Funknetze SOLLTEN zertifizierte Mechanismen genutzt werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4212">
<title>INF.14.A5 Dokumentation der GA (B)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Für die GA MUSS die Vielzahl unterschiedlicher Komponenten und Zugänge dokumentiert werden. Die Dokumentation MUSS regelmäßig und bei Änderungen innerhalb der GA geprüft und angepasst werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Insbesondere MÜSSEN auch alle deaktivierten physischen Kommunikationsschnittstellen, Protokolle und Zugänge bzw. Zugriffsmöglichkeiten zur GA dokumentiert werden. Darüber hinaus MÜSSEN alle Wechselwirkungen und Abhängigkeiten von GA-relevanten Komponenten sowie von TGA-Anlagen, die in GA-Systeme integriert oder mit GA-Systemen gekoppelt sind, dokumentiert werden. Die verfügbaren und genutzten Sicherheitseigenschaften der verwendeten Protokolle SOLLTEN dokumentiert werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Die Dokumentation SOLLTE für alle GA-Systeme übergreifend hinsichtlich Inhalten und deren Datenstrukturen abgestimmt werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4213">
<title>INF.14.A6 Separierung von Netzen der GA (B) [Planende, IT-Betrieb]</title>
<para><emphasis role="color:#000000">GA-Netze MÜSSEN von Büro-Netzen und sonstigen Netzen der Institution mindestens logisch getrennt werden. Jegliche Kommunikation zwischen GA-Systemen und sonstigen IT-Systemen MUSS kontrolliert und reglementiert werden. Hierfür MÜSSEN an allen Übergängen einer solchen Segmentierung entsprechende Komponenten mit Sicherheitsfunktionen, mindestens mit Firewall-Funktion, vorgesehen werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Wird die GA für einen Gebäudekomplex oder eine Liegenschaft zentral eingerichtet, so MUSS die gebäudeübergreifende GA-Kommunikation über LAN-, WLAN-, WAN-, Funknetz- oder Internet-Verbindungen auch auf Ebene des Netzes separiert werden.</emphasis></para>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4214">
<title>Standard-Anforderungen</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Gemeinsam mit den Basis-Anforderungen entsprechen die folgenden Anforderungen dem Stand der Technik für diesen Baustein. Sie SOLLTEN grundsätzlich erfüllt werden.</emphasis></para>
<section xml:id="scroll-bookmark-4215">
<title>INF.14.A7 Festlegung einer Sicherheitsrichtlinie für die GA (S)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Ausgehend von der allgemeinen Sicherheitsleitlinie der Institution und der übergreifenden Sicherheitsrichtlinie für das TGM SOLLTEN die Sicherheitsanforderungen an die GA, d. h. für alle GA-Systeme, in einer GA-Sicherheitsrichtlinie konkretisiert werden. Diese Richtlinie SOLLTE allen Personen, die an Planung, Beschaffung, Implementierung und Betrieb der GA-Systeme beteiligt sind, bekannt und Grundlage für deren Arbeit sein. Die Inhalte und die Umsetzung der geforderten Richtlinieninhalte SOLLTEN regelmäßig überprüft, gegebenenfalls angepasst und die Ergebnisse der Prüfung nachvollziehbar dokumentiert werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">In der Sicherheitsrichtlinie SOLLTEN auch die Vorgaben an Entwicklung und Test für den Einsatz von GA-Systemen spezifiziert werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4216">
<title>INF.14.A8 Anforderungsspezifikation für GA-Systeme (S)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Ausgehend von der GA-Sicherheitsrichtlinie SOLLTE für die GA eine übergreifende und für jedes GA-System eine eigene Anforderungsspezifikation erstellt werden. Aus den Anforderungen SOLLTEN sich alle wesentlichen Elemente für Architektur und Design des jeweiligen GA-Systems und der Kopplung von GA-Systemen ableiten lassen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Die Anforderungsspezifikation SOLLTE dokumentiert sowie regelmäßig und zusätzlich bei Bedarf dem Stand der Technik angepasst werden. Darüber hinaus SOLLTE regelmäßig die Umsetzung der Anforderungen geprüft werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Es SOLLTEN in der GA ausschließlich Komponenten eingesetzt werden, die eine Authentisierung mindestens über einen änderbaren Anmeldenamen und ein änderbares Passwort bereitstellen.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4217">
<title>INF.14.A9 Entwicklung eines GA-Konzepts (S)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Ausgehend von der GA-Sicherheitsrichtlinie und den Anforderungsspezifikationen SOLLTE für die GA ein übergreifendes GA-Konzept entwickelt werden. Hieraus abgeleitet SOLLTEN für alle GA-Systeme detaillierte Konzepte entwickelt werden. In den Konzepten SOLLTEN mindestens folgende Punkte angemessen berücksichtigt werden:</emphasis></para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">alle in das jeweilige GA-System integrierten TGA-Anlagen</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">alle mit dem jeweiligen GA-System gekoppelten TGA-Anlagen</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">alle GA-relevanten Komponenten mit den jeweiligen Kommunikationsverbindungen</emphasis></para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para><emphasis role="color:#000000">Die Konzepte SOLLTEN alle technischen und organisatorischen Vorgaben beschreiben. Die erstellten Konzepte SOLLTEN regelmäßig geprüft und gegebenenfalls aktualisiert werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4218">
<title>INF.14.A10 Bildung von unabhängigen GA-Bereichen (S) [Planende]</title>
<para><emphasis role="color:#000000">In der GA SOLLTEN GA-Bereiche derart geplant und umgesetzt werden, dass Abhängigkeiten zwischen den GA-Bereichen minimiert werden und GA-Bereiche unabhängig gesteuert werden können. Eine Störung in einem GA-Bereich SOLLTE keine oder nur geringe Auswirkungen auf andere GA-Bereiche haben.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Insbesondere SOLLTEN die Gebäude innerhalb eines Gebäudekomplexes oder einer Liegenschaft separat steuerbar sein.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Die eingerichteten GA-Bereiche SOLLTEN auch im GA-Managementsystem entsprechend sichtbar sein.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4219">
<title>INF.14.A11 Absicherung von frei zugänglichen Ports und Zugängen der GA (S) [Planende]</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Der Anschluss von Komponenten, speziell von unautorisierten, unbekannten Komponenten und Fremdgeräten, SOLLTE insbesondere an frei zugänglichen Ethernet-Ports, USB-Ports und anderen Schnittstellen der GA kontrolliert und eingeschränkt werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Der Anschluss einer unautorisierten oder unbekannten Komponente SOLLTE in die Ereignisprotokollierung aufgenommen werden. Eine direkte IP-basierte Kommunikation von solchen Komponenten mit Systemen der GA SOLLTE unterbunden werden (siehe INF.14.A13 <emphasis role="italics">Netzsegementierung in der GA</emphasis>).</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Für frei zugängliche LAN- oder WLAN-Zugänge SOLLTE eine Netzzugangskontrolle gemäß IEEE 802.1X oder vergleichbare Sicherheitsmechanismen eingesetzt werden. Hiermit SOLLTEN unzureichend authentisierte und autorisierte Komponenten in getrennten Netzsegmenten positioniert werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Frei zugängliche Schnittstellen für temporäre Wartungszwecke, wie beispielsweise USB-Ports an GA-Komponenten, SOLLTEN nur bei Bedarf aktiviert werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4220">
<title>INF.14.A12 Nutzung sicherer Übertragungsprotokolle für die GA (S)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Für Konfiguration, Wartung und Steuerung von GA-relevanten Komponenten, die auf Ethernet und IP basieren, SOLLTEN sichere Protokolle eingesetzt werden, falls nicht über vertrauenswürdige Netzsegmente kommuniziert wird.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Außerhalb vertrauenswürdiger Netzsegmente SOLLTE die Kommunikation über Ethernet und IP zwischen GA-Systemen verschlüsselt erfolgen. Die Verschlüsselung SOLLTE mit den jeweils aktuellen Verschlüsselungsmechanismen durchgeführt werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4221">
<title>INF.14.A13 Netzsegmentierung in der GA (S) [Planende]</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Innerhalb des GA-Netzes SOLLTE eine Netzsegmentierung umgesetzt werden, die bedarfsgerecht einzelne GA-Systeme, einzelne TGA-Anlagen oder einzelne Gruppen von TGA-Anlagen innerhalb eines GA-Systems voneinander trennt.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Für die Übergänge zwischen den Segmenten SOLLTEN entsprechende Regeln definiert und zur Umsetzung Komponenten mit Sicherheitsfunktionen, mindestens zustandsbehaftete Paketfilter, genutzt werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4222">
<title>INF.14.A14 Nutzung eines GA-geeigneten Zugriffsschutzes (S)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Für die GA SOLLTE ein Identitäts- und Berechtigungsmanagement gemäß Baustein ORP.4 <emphasis role="italics">Identitäts und Berechtigungsmanagement</emphasis> genutzt werden, das die Anforderungen der GA angemessen umsetzt. Hierfür SOLLTE bedarfsabhängig eine GA-eigene Authentisierungslösung oder eine geeignete Replikation einer zentralen Authentisierungslösung der Institution realisiert werden. In die Authentisierungslösung SOLLTEN soweit möglich alle GA-relevanten Komponenten eingebunden werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Betreibende der GA-Systeme, Betreibende der TGA-Anlagen und auch Nachfrageorganisationen SOLLTEN im Rollen- und Berechtigungskonzept hinsichtlich der GA angemessen berücksichtigt werden. Dies SOLLTE insbesondere dann sorgfältig geplant und abgestimmt werden, wenn die GA institutionsübergreifend bereitgestellt wird.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Alle GA-relevanten Komponenten, inklusive der Komponenten der Feldebene und Bedienelemente, SOLLTEN geeignete Funktionen zur Absicherung von Zugriffen umsetzen können. Komponenten, die keinen Zugriffsschutz bieten oder für die vom herstellenden Unternehmen vorgegebenen Zugangsparameter nicht änderbar sind, SOLLTEN NICHT genutzt werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4223">
<title>INF.14.A15 Absicherung von GA-spezifischen Netzen (S)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Sind in GA-spezifischen Netzen wie z. B. BACnet Sicherheitsmechanismen der Kommunikation verfügbar, SOLLTEN diese genutzt werden. Mindestens SOLLTEN Mechanismen zur Authentisierung und Verschlüsselung genutzt werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Für GA-spezifische Netze, die keine angemessenen Sicherheitsmechanismen realisieren können, SOLLTE erwogen werden, diese auf ein GA-spezifisches Netz mit angemessenen Sicherheitsmechanismen umzustellen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Grundsätzlich SOLLTE die Kommunikation mit GA-spezifischen Netzen durch Koppelelemente mit Sicherheitsfunktionen kontrolliert und gegebenenfalls reglementiert werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4224">
<title>INF.14.A16 Absicherung von drahtloser Kommunikation in GA-Netzen (S) [Planende]</title>
<para><emphasis role="color:#000000">In GA-Netzen, die auf einer drahtlosen Kommunikation wie z. B. EnOcean basieren, SOLLTEN die Sicherheitsmechanismen der jeweiligen Funktechnik zur Absicherung der Kommunikation genutzt werden. Insbesondere SOLLTEN eine angemessene Authentisierung und eine Verschlüsselung auf der Luftschnittstelle umgesetzt werden. Ist dies für die entsprechenden Endgeräte nicht möglich, SOLLTE für diese Endgeräte die Kommunikation am Übergang in kabelgebundene Netze kontrolliert werden, z. B. durch eine Komponente mit Firewall-Funktion.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Darüber hinaus SOLLTEN mögliche Störungen für die Ausbreitung der Funkwellen, beispielsweise durch Abschattungen, bei der Planung der GA-Netze berücksichtigt werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4225">
<title>INF.14.A17 Absicherung von Mobilfunkkommunikation in GA-Netzen (S) [Planende]</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Wird im Rahmen der GA Mobilfunk eingesetzt, SOLLTEN für solche GA-Netze die Sicherheitsmechanismen der jeweiligen Mobilfunknetze genutzt werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Werden öffentliche Mobilfunknetze wie 5G oder Sigfox in der GA verwendet, SOLLTE eine unkontrollierte direkte IP-basierte Kommunikation mit GA-relevanten Komponenten unterbunden werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">GA-Komponenten SOLLTEN nur dann mit einem dedizierten Anschluss an ein öffentliches Mobilfunknetz ausgestattet werden, falls dieser für deren Betrieb essenziell ist. Hierfür SOLLTE geprüft und festgelegt werden, für welche GA-Komponenten ein Anschluss an öffentliche Mobilfunknetze notwendig ist.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Sofern im öffentlichen Mobilfunknetz keine Trennung der GA-Netze möglich ist, wie z. B. bei 5G mit Slicing, SOLLTE im Kommunikationspfad eine Entkopplung der IP-Kommunikation durch ein Application Layer Gateway (ALG) stattfinden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Falls Mobilfunktechniken in der GA als Bestandteil der öffentlichen Mobilfunkinfrastruktur eines Mobilfunkunternehmens eingesetzt werden, SOLLTEN mit den Mitteln der entsprechenden Mobilfunktechnik ein oder mehrere virtuelle Mobilfunknetze realisiert werden, die ausschließlich der GA zur Verfügung stehen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Falls in der GA mit Hilfe von Mobilfunktechniken wie LTE und 5G autarke private Mobilfunknetze lokal auf dem Campus eingerichtet werden, SOLLTE der Übergang zwischen diesen Mobilfunknetzen und den sonstigen Netzen durch ein Koppelelement mit Firewall-Funktion abgesichert werden. Auch für private Mobilfunknetze SOLLTE eine Segmentierung in mehrere virtuelle Mobilfunknetze umgesetzt werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4226">
<title>INF.14.A18 Sichere Anbindung von GA-externen Systemen (S)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Die Kommunikation von GA-Systemen mit GA-externen Systemen SOLLTE ausschließlich über definierte Schnittstellen und mit definierten IT-Systemen möglich sein. Die Kommunikation SOLLTE authentisiert und verschlüsselt werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Die möglichen Schnittstellen zu GA-externen Systemen SOLLTEN auf das notwendige Maß beschränkt werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4227">
<title>INF.14.A19 Nutzung dedizierter Adressbereiche für GA-Netze (S) [Planende]</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Für die GA SOLLTEN dedizierte Adressbereiche genutzt werden, die sich insbesondere von den Adressbereichen der Büro-IT und der OT unterscheiden. Für diese Adressbereiche SOLLTE festgelegt werden, aus welchen Bereichen statische Adressen vergeben werden und welche GA-relevanten Komponenten statische Adressen erhalten.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Falls an die GA angebundene Netzbereiche wie TGA-Anlagen identische Adressbereiche nutzen (Replizieren von Anlagenkonfigurationen), MÜSSEN diese in getrennten Segmenten positioniert werden, um Adresskonflikte zu unterbinden. In diesem Fall MUSS die segmentübergreifende Kommunikation durch entsprechende Mechanismen abgesichert werden, beispielsweise durch den Einsatz eines ALG oder von Network Address Translation (NAT).</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4228">
<title>INF.14.A20 Vermeidung von Broadcast-Kommunikation in GA-Netzen (S) [Planende]</title>
<para><emphasis role="color:#000000">In GA-Netzen SOLLTE die Broadcast-Last auf OSI Layer 2 oder OSI Layer 3 für unbeteiligte Systeme und Komponenten minimiert werden, um eine Überlastung zu vermeiden. Hierzu SOLLTE die Kommunikation auf gruppenspezifische Multicasts umgestellt oder in der Planung der Segmentierung entsprechend berücksichtigt werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4229">
<title>INF.14.A21 Anzeigen der Gültigkeit von Informationen in GA-Systemen (S)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Ein GA-System SOLLTE visualisieren, ob die angezeigten Informationen bezüglich Zeit, Ort, Wert, Zustand oder Ereignis auf planmäßig erhaltenen Informationen basieren. Informationen, die simulierte oder „eingefrorene“ Werte anzeigen, SOLLTEN abhängig vom Schutzbedarf der TGA-Anlagen erkennbar sein oder einen Alarm auslösen.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4230">
<title>INF.14.A22 Sicherstellung von autark funktionierenden GA-Systemen und TGA-Anlagen (S) [Planende]</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Innerhalb eines GA-Systems SOLLTE sichergestellt werden, dass TGA-Anlagen gemäß ihrem Schutzbedarf auch unabhängig von der Anbindung an das GA-System autark funktionieren. Insbesondere SOLLTEN GA-Systeme so konfiguriert werden, dass keine betriebsverhindernden Abhängigkeiten zum TGM, zu anderen GA-Systemen oder TGA-Anlagen bestehen. Eine TGA-Anlage SOLLTE auch bei Ausfall der Verbindung zur GA für einen bestimmten Zeitraum gemäß dem jeweiligen Schutzbedarf betriebsfähig bleiben und ihre Funktion wahrnehmen.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4231">
<title>INF.14.A23 Einsatz von physisch robusten Komponenten für die GA (S) [Planende]</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Abhängig von den Einsatzbedingungen der Komponenten in der GA SOLLTEN entsprechend physisch robuste Komponenten eingesetzt werden, die besonders auch für harsche Umgebungsbedingungen vorgesehen bzw. ausgewiesen sind. Sind angemessen robuste Komponenten nicht verfügbar, SOLLTEN entsprechende Kompensationsmaßnahmen ergriffen werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4232">
<title>INF.14.A24 Zeitsynchronisation für die GA (S)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Alle in einem GA-System angebundenen Komponenten und TGA-Anlagen SOLLTEN eine synchrone Uhrzeit nutzen, um ein automatisiertes Messen, Steuern und Regeln zu gewährleisten (siehe auch Baustein OPS.1.2.6 <emphasis role="italics">NTP-Zeitsynchronisation</emphasis>). Auch GA-Systeme, die miteinander verbunden sind, SOLLTEN eine synchrone Uhrzeit nutzen. Erstreckt sich die GA über Gebäudekomplexe oder Liegenschaften, SOLLTE die Zeitsynchronisation für alle Gebäude gewährleistet werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Falls innerhalb eines GA-Systems eine Kommunikation mit Echtzeit-Anforderungen erforderlich ist, SOLLTE für die Zeitsynchronisation PTP oder ein vergleichbarer Mechanismus anstelle von NTP genutzt werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4233">
<title>INF.14.A25 Dediziertes Monitoring in der GA (S)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Für alle Komponenten, die für die GA betriebsrelevant sind, SOLLTE ein geeignetes Monitoringkonzept erstellt und umgesetzt werden. Hierbei SOLLTEN die Verfügbarkeit sowie bedeutsame Parameter der GA-relevanten Komponenten laufend überwacht werden. Fehlerzustände sowie die Überschreitung definierter Grenzwerte SOLLTEN automatisch an die betreibende Organisation gemeldet werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Es SOLLTEN durch die GA mindestens Alarme ausgelöst werden, wenn TGA-Anlagen ausfallen oder wichtige Funktionen zum automatisierten Steuern und Regeln nicht verfügbar sind. Zudem SOLLTE festgelegt werden, für welche besonders sicherheitsrelevanten Ereignisse und für welche weiteren Ereignisse automatische Alarmmeldungen generiert werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Statusmeldungen und Monitoringdaten SOLLTEN NUR über sichere Kommunikationswege übertragen werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4234">
<title>INF.14.A26 Protokollierung in der GA (S)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Ergänzend zum Baustein OPS.1.1.5 <emphasis role="italics">Protokollierung</emphasis> SOLLTEN Statusänderungen an GA-relevanten Komponenten und sicherheitsrelevante Ereignisse protokolliert werden. Zusätzlich SOLLTEN alle schreibenden Konfigurationszugriffe auf TGA-Anlagen und gegebenenfalls GA-relevante Komponenten sowie alle manuellen und automatisierten Änderungen der Zustände von diesen protokolliert werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Es SOLLTE festgelegt werden, welche Protokollierungsdaten auf einer zentralen Protokollierungsinstanz zusammengeführt werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Protokollierungsdaten SOLLTEN NUR über sichere Kommunikationswege übertragen werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4235">
<title>INF.14.A27 Berücksichtigung von Wechselwirkungen zwischen Komponenten der GA in der Notfallplanung (S)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Es SOLLTE initial und in regelmäßigen Abständen nachvollziehbar analysiert werden, wie sich die GA und die abgeleiteten Planungen und Konzepte auf die Notfallplanung auswirken. Insbesondere SOLLTE festgelegt werden, wie bei einem Ausfall von TGA-Anlagen oder GA-relevanten Komponenten durch technischen Defekt oder Angriff die Wechselwirkungen auf andere TGA-Anlagen, GA-relevante Systeme und TGM minimiert werden können. Im Rahmen der Notfallplanung SOLLTE auch festgelegt werden, welches Wartungspersonal für die betroffenen TGA-Anlagen und GA-relevanten Systeme zuständig ist und über welche Meldewege dieses erreicht werden kann. Außerdem SOLLTE festgelegt werden, welche Berechtigungen das Wartungspersonal zur Behebung von Notfällen hat.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Es SOLLTE in der Notfallplanung auch spezifiziert werden, wie bei Ausfall der GA-Systeme ein gegebenenfalls erforderlicher Notbetrieb von TGA-Anlagen sichergestellt wird. Dabei SOLLTE für alle TGA-Anlagen und GA-Systeme inklusive aller GA-relevanten Komponenten eine Wiederanlaufreihenfolge festgelegt und in den entsprechenden Wiederanlaufplänen dokumentiert werden.</emphasis></para>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4236">
<title>Anforderungen bei erhöhtem Schutzbedarf</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Im Folgenden sind für diesen Baustein exemplarische Vorschläge für Anforderungen aufgeführt, die über dasjenige Schutzniveau hinausgehen, das dem Stand der Technik entspricht. Die Vorschläge SOLLTEN bei erhöhtem Schutzbedarf in Betracht gezogen werden. Die konkrete Festlegung erfolgt im Rahmen einer individuellen Risikoanalyse.</emphasis></para>
<section xml:id="scroll-bookmark-4237">
<title>INF.14.A28 Physische Trennung der GA (H) [Planende]</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Bei erhöhtem Schutzbedarf SOLLTEN GA-Netze als physisch getrennte Zonen gemäß Baustein NET.1.1 <emphasis role="italics">Netzarchitektur und -design</emphasis> realisiert werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Abhängig vom Schutzbedarf SOLLTE für die Anbindung beispielsweise an externe Clouds ein dedizierter, restriktiv reglementierter Internet-Zugang bereitgestellt werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Ebenfalls SOLLTEN, abhängig vom Schutzbedarf der GA-Systeme, Anbindungen an nicht vertrauenswürdige Netze, gegebenenfalls auch Anbindungen an institutionseigene Büro- oder OT-Netze, unterbunden werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4238">
<title>INF.14.A29 Trennung einzelner TGA-Anlagen (H)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Um einzelne TGA-Anlagen mit erhöhtem Schutzbedarf innerhalb eines GA-Systems abzusichern, SOLLTEN solche TGA-Anlagen in separaten Netzsegmenten positioniert werden. Zur Kontrolle der Kommunikation SOLLTEN Firewall-Funktionen unmittelbar vor dem Anlagennetz positioniert werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4239">
<title>INF.14.A30 Bereitstellung eines GA-eigenen Zeitservers zur Zeitsynchronisation (H)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Bei erhöhtem Schutzbedarf SOLLTE für die GA oder auch für einzelne GA-Systeme ein eigener GA-Zeitserver bereitgestellt werden, der direkt mit einer Atom- oder Funkuhr (Stratum 0) gekoppelt ist und an den gegebenenfalls weitere nachgelagerte GA-Zeitserver angebunden werden.</emphasis></para>
</section>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4240">
<title>Weiterführende Informationen</title>
<section xml:id="scroll-bookmark-4241">
<title>Genutzte GA-spezifische Fachbegriffe</title>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">Anlagenautomation (englisch System Automation and Control, SAC)</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Die Anlagenautomation (AA) ist ein Teil eines GA-Systems und realisiert die Automation zum energieeffizienten, wirtschaftlichen und sicheren Betrieb von Anlagen der TGA. Die Anlagenautomation steuert über Aktoren die TGA-Anlage und dessen Zustandsgrößen. Diese werden wiederum durch die Sensoren der TGA-Anlage erfasst.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">Bedien- und Beobachtungseinheiten (englisch Control and Display Device, CDD)</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Gemäß DIN EN ISO 16484-2 umfasst der Begriff Bedien- und Beobachtungseinheiten (auch Leitstand oder Leitwarte genannt) die Summe der Einrichtungen für die Benutzenden, die als Schnittstelle zu den Bedien- und Managementfunktionen eines GA-Systems fungiert.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">GA-Bereich (englisch BACS Area)</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Ein GA-Bereich umfasst einen oder mehrere Räume ähnlicher Nutzung, die horizontal, vertikal oder gemischt verteilt sein können und mehrere GA-Segmente umfasst.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Beispiele: ein Flur, eine Etage, ein Gebäudeflügel, eine Produktionshalle.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">GA-Management (englisch Management Building Automation and Control Systems, M-BACS)</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Das GA-Management (GA-M), auch als Gebäudeleittechnik bezeichnet, übernimmt als Bestandteil eines GA-Systems Aufgaben zur Informationsverarbeitung für das Management der GA, beispielhaft Funktionen für ein übergeordnetes Energiemanagement, Wartungsmanagement, Störmanagement aber auch Raumbuchungsmanagement.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">GA-Segment (englisch BACS Segment)</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Ein GA-Segment bezeichnet die kleinste betrachtete räumliche Einheit, für die GA-Funktionen anwendbar sind. Ein GA-Segment ist nicht zu verwechseln mit einem Netzsegment, das über Sicherheitselemente vom restlichen Netz separiert wird.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">GA-spezifische Netze (englisch BACS-specific Networks)</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Ein GA-spezifisches Netz beschreibt ein Netz, das eine Verkabelung nutzt, die meist nicht auf Ethernet-Techniken basiert, z. B. KNX-Bussystem, oder das spezifische Protokolle nutzt, die nicht auf IP und Ethernet gemäß IEEE 802.3 basiert, z. B. BACnet. Spezifische Protokolle können aufgrund von Anforderungen an eine Echtzeitkommunikation oder an einen reduzierten Protokollumfang erforderlich werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">GA-System (englisch Building Automation and Control System, BACS)</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Ein GA-System stellt gemäß VDI 3814-1 die technische Realisierung der GA dar und umfasst die folgenden Teile:</emphasis></para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">GA-Management</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">Anlagenautomation</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">Raumautomation</emphasis></para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para><emphasis role="color:#000000">Anlagenautomation und Raumautomation bestehen analog zur Operational Technology (OT) aus den (funktionalen) Ebenen Automationsebene (z. B. Anlagensteuerungen) und Feldebene (z. B. Aktoren und Sensoren).</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">Gebäudeautomation (englisch Building Automation and Control Systems, BACS)</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Die Gebäudeautomation (GA) umfasst gemäß VDI 3814-1 alle Produkte und Dienstleistungen zum zielsetzungsgerichteten automatisierten Betrieb der Technischen Gebäudeausrüstung (TGA).</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">Gefahrenmeldeanlage (englisch Alarm System)</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Gefahrenmeldeanlagen (GMA) sind TGA-Anlagen, die Gefahren wie Einbruch, Feuer und Rauch erkennen und melden können. Sie erfassen Gefahren durch Interaktion mit Sensoren oder Bedieneinheiten und erzeugen Gefahrenmeldungen, die an eine zentrale Komponente gesendet werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">Gewerk</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Im Bauwesen umfasst ein Gewerk im Allgemeinen die Arbeiten, die einem in sich geschlossenen Bauleistungsbereich zuzuordnen sind. Es handelt sich um einen Funktionsbereich, der insbesondere verschiedene TGA-Anlagen umfassen kann.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Beispiel: Raumlufttechnische Anlagen (Kostengruppe 430 in DIN 276), wozu etwa Lüftungsanlagen, Klimaanlagen und Kälteanlagen gehören.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">Integration von Systemen oder Anlagen</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Eine Integration von Systemen oder Anlagen bedeutet gemäß VDI 3814, dass integrierte Systeme oder Anlagen Informationen mit dem GA-Management austauschen und sich hierdurch gegenseitig beeinflussen können.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Eine Systemintegration im Rahmen der GA ist abzugrenzen von eingebetteten Systemen (englisch Embedded Systems). Diese sind intelligente Elemente, die in andere Systeme eingebettet sind und weitestgehend unsichtbar Überwachungs-, Steuerungs-, Verarbeitungs- oder Regelfunktionen innerhalb des einbindenden Systems übernehmen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">Kopplung von Systemen oder Anlagen</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Eine Kopplung von Systemen und Anlagen bedeutet gemäß VDI 3814-2-2, dass die gekoppelten Systeme (Brandmeldeanlage oder Einbruchsmeldeanlage) ihre Informationen zur GA schicken, ohne dadurch ihre Autarkie einzuschränken oder zu verlieren. Eine System- oder Anlagenkopplung ist somit grundsätzlich rückwirkungsfrei.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Beispiele: Brandmeldeanlage oder Einbruchsmeldeanlage.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">Leitstand (englisch Control Center)</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Ein Leitstand (siehe auch Bedien- und Beobachtungseinheiten) ist ein technisches Werkzeug zur Visualisierung aktueller Abläufe, Zustände und Situationen von GA-Prozessen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">Liegenschaft (englisch Property)</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Eine Liegenschaft umfasst gemäß VDI 3814-1 ein oder mehrere, meist lokal benachbarte Gebäude.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">Lokale Vorrangbedienung (englisch Local Override, LOR)</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Eine lokale Vorrangbedienung (LVB, früher auch Notbedieneinrichtung genannt) stellt gemäß VDI 3814-1 die Schnittstelle zu GA-relevanten Komponenten, die ein eingeschränktes Betreiben unabhängig von Automationseinrichtungen mit vorrangigem Anzeigen, Schalten und/oder Stellen ermöglicht. Ein Beispiel ist der manuelle vorrangige Betrieb von Ventilatoren.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">Nachfrageorganisation</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Eine Nachfrageorganisation ist gemäß DIN EN ISO 41011 eine Organisationseinheit innerhalb oder außerhalb der Institution, die für ihre Erfordernisse autorisiert ist, entsprechende Anforderungen an TGA, GA oder TGM zu stellen und die Kosten zur Erfüllung der Anforderungen zu übernehmen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Beispiele: Mietparteien innerhalb eines Gebäudes, Eigentümerinnen und Eigentümer eines Gebäudes, Dienstleistende innerhalb einer Institution, z. B. Kantine</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">Raumautomation (englisch Room Automation and Controls, RAC)</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Die Raumautomation (RA) ist Bestandteil eines GA-Systems und realisiert alle Aufgaben einer anlagenübergreifenden Automation im betrachteten Raum, z. B. die Bedienung der im Raum installierten Technik.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">Rückwirkungsfreiheit</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Eine rückwirkungsfreie Anbindung einer TGA-Anlage an die GA bedeutet, dass die TGA-Anlage zwar Informationen an die GA liefert, von dieser jedoch auf Basis dieser Informationen nicht beeinflusst werden kann. Die Anlage bleibt weiterhin autark.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">Technische Gebäudeausrüstung (englisch Building Services, BS)</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Die Technische Gebäudeausrüstung (TGA) umfasst gemäß VDI 4700 Blatt 1 alle im Gebäude eingebauten und damit verbundenen technischen Einrichtungen und nutzungsspezifischen Einrichtungen sowie technische Einrichtungen in Außenanlagen und Ausstattungen. Gewisse Komponenten der GA sind ebenfalls zur TGA zuzurechnen, z. B. echtzeitfähige Industrial Ethernet Switches.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">Technisches Gebäudemanagement (englisch Technical Building Management, TBM)</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Das Technische Gebäudemanagement (TGM) beinhaltet gemäß DIN 32736 alle Leistungen, die zum Erhalt der technischen Funktion und Verfügbarkeit eines Gebäudes dienen. Das TGM übernimmt somit für die TGA das Betreiben, Instandhalten, Modernisieren und Dokumentieren der Komponenten und definiert alle notwendigen Prozesse.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000"><emphasis role="strong">TGA-Anlage</emphasis></emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Eine Anlage der TGA beschreibt die Gesamtheit aller zur Erfüllung bestimmter Funktionen zusammenwirkenden technischen Komponenten. Beispiele gemäß DIN 276 „Kosten im Bauwesen“ sind Wärmeversorgungsanlagen, Lüftungsanlagen oder Beleuchtungsanlagen. Anlagen werden in der GA in ein GA-System integriert oder mit GA-Systemen gekoppelt.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4242">
<title>Abkürzungen</title>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-4243">
<title>Wissenswertes</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Genannten Normen und Dokumente:</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">DIN EN ISO 16484 - Systeme der Gebäudeautomation (GA)</emphasis></para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">DIN EN ISO 16484-1 - Systeme der Gebäudeautomation (GA), Teil 1: Projektplanung und -ausführung, DIN/EN/ISO, März 2011, verfügbar im Beuth-Verlag</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">DIN EN ISO 16484-2 - Systeme der Gebäudeautomation (GA), Teil 2: Hardware, DIN/EN/ISO, Oktober 2004, verfügbar im Beuth-Verlag</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">DIN EN ISO 16484-3 - Systeme der Gebäudeautomation (GA), Teil 3: Funktionen, DIN/EN/ISO, Dezember 2005, verfügbar im Beuth-Verlag</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">DIN EN ISO 16484-5 - Systeme der Gebäudeautomation (GA), Teil 5: Datenkommunikationsprotokoll (BACnet), DIN/EN/ISO, Dezember 2017, verfügbar im Beuth-Verlag</emphasis></para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para><emphasis role="color:#000000">DIN 32736 - Gebäudemanagement - Begriffe und Leistungen, Deutsches Institut für Normung, August 2000, verfügbar im Beuth-Verlag</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">DIN EN ISO 41011 - Facility Management - Begriffe, DIN/EN/ISO, April 2019, verfügbar im Beuth-Verlag</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">DIN 276 - Kosten im Bauwesen, Deutsches Institut für Normung e.V., Dezember 2018, verfügbar im Beuth-Verlag</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">VDI 4700 Blatt 1 - Begriffe der Bau- und Gebäudetechnik, Verein Deutscher Ingenieure e.V., Oktober 2015, verfügbar im Beuth-Verlag</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">VDI 3814 - Gebäudeautomation (GA)</emphasis></para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">VDI 3814 Blatt 1 - Gebäudeautomation (GA) - Grundlagen, Verein Deutscher Ingenieure e.V., Januar 2019, verfügbar im Beuth-Verlag</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">VDI 3814 Blatt 2.1 - Gebäudeautomation (GA) - Planung - Bedarfsplanung, Verein Deutscher Ingenieure e.V., Januar 2019, verfügbar im Beuth-Verlag</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">VDI 3814 Blatt 2.2 - Gebäudeautomation (GA) - Planung - Planungsinhalte, Systemintegration und Schnittstellen, Verein Deutscher Ingenieure e.V., Januar 2019, verfügbar im Beuth-Verlag</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">VDI 3814 Blatt 2.3 - Gebäudeautomation (GA) - Planung - Bedienkonzept und Benutzeroberflächen, Verein Deutscher Ingenieure e.V., September 2019, verfügbar im Beuth-Verlag</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">VDI 3814 Blatt 3.1 - Gebäudeautomation (GA) - Planung - GA-Funktionen - Automationsfunktionen, Verein Deutscher Ingenieure e.V., Januar 2019, verfügbar im Beuth-Verlag</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">VDI 3814 Blatt 4.1 - Gebäudeautomation (GA) - Methoden und Arbeitsmittel für Planung, Ausführung und Übergabe - Kennzeichnung, Adressierung und Listen, Verein Deutscher Ingenieure e.V., Januar 2019, verfügbar im Beuth-Verlag</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">VDI 3814 Blatt 4.2 - Gebäudeautomation (GA) - Methoden und Arbeitsmittel für Planung, Ausführung und Übergabe - Bedarfsplanung, Planungsinhalte und Systemintegration, Verein Deutscher Ingenieure e.V., Januar 2019, verfügbar im Beuth-Verlag</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">VDI 3814 Blatt 4.3 - Gebäudeautomation (GA) - Methoden und Arbeitsmittel für Planung, Ausführung und Übergabe - GA-Automationsschema, GA-Funktionsliste, GA-Funktionsbeschreibung, Verein Deutscher Ingenieure e.V., November 2020, Entwurf, verfügbar im Beuth-Verlag</emphasis></para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis role="color:#000000">VDI 3814 Blatt 6 - Gebäudeautomation (GA) - Qualifizierung, Rollen und Kompetenzen, Verein Deutscher Ingenieure e.V., April 2020, Entwurf, verfügbar im Beuth-Verlag</emphasis></para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para><emphasis role="color:#000000">VDMA 24774 - IT-Sicherheit in der Gebäudeautomation, VDMA e. V., Februar 2021, verfügbar im Beuth-Verlag</emphasis></para>
</section>
</section>
