<title>OPS.1.1.4 Schutz vor Schadprogrammen</title>
<section xml:id="scroll-bookmark-708">
<title>Beschreibung</title>
<section xml:id="scroll-bookmark-709">
<title>Einleitung</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Schadprogramme sind Programme, die in der Regel ohne Wissen und Einwilligung der Benutzenden schädliche Funktionen auf einem IT-System ausführen. Diese Schadfunktionen können ein breites Feld abdecken, das von Spionage über Erpressung (sogenannte Ransomware) bis hin zur Sabotage und Zerstörung von Informationen oder gar Geräten reicht.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Schadprogramme können grundsätzlich auf allen Betriebssystemen und IT-Systemen ausgeführt werden. Dazu gehören neben klassischen IT-Systemen wie Clients und Servern auch mobile Geräte wie Smartphones. Netzkomponenten wie Router, Industriesteuerungsanlagen und sogar IoT-Geräte wie vernetzte Kameras sind heutzutage ebenfalls vielfach durch Schadprogramme gefährdet.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Schadprogramme verbreiten sich auf klassischen IT-Systemen zumeist über E-Mail-Anhänge, manipulierte Webseiten (Drive-by-Downloads) oder Datenträger. Smartphones werden in der Regel über die Installation von schädlichen Apps infiziert, auch Drive-by-Downloads sind möglich. Darüber hinaus sind offene Netzschnittstellen, fehlerhafte Konfigurationen und Softwareschwachstellen häufige Einfallstore auf allen IT-Systemen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">In diesem Baustein wird der Begriff „Virenschutzprogramm“ verwendet. „Viren“ stehen dabei als Synonym für alle Arten von Schadprogrammen. Gemeint ist mit „Virenschutzprogramm“ demnach ein Programm zum Schutz vor jeglicher Art von Schadprogrammen.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-710">
<title>Zielsetzung</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Dieser Baustein beschreibt Anforderungen, die zu erfüllen und umzusetzen sind, um eine Institution effektiv gegen Schadprogramme zu schützen.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-711">
<title>Abgrenzung und Modellierung</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Der Baustein OPS.1.1.4 <emphasis role="italics">Schutz vor Schadprogrammen</emphasis> ist einmal auf den Informationsverbund anzuwenden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">In diesem Baustein werden die allgemeinen Anforderungen für den Schutz gegen Schadprogramme beschrieben. Spezifische Anforderungen, um bestimmte IT-Systeme der Institution vor Schadprogrammen zu schützen, finden sich bei Bedarf in den jeweiligen Bausteinen der Schicht SYS <emphasis role="italics">IT-Systeme. </emphasis>Führt ein identifiziertes Schadprogramm zu einem Sicherheitsvorfall, sollten die Anforderungen des Bausteins DER.2.1 <emphasis role="italics">Behandlung von Sicherheitsvorfällen</emphasis> berücksichtigt werden. Die Anforderungen des Bausteins DER.2.3 <emphasis role="italics">Bereinigung weitreichender Sicherheitsvorfälle</emphasis> helfen dabei, identifizierte Schadprogramme zu entfernen und einen bereinigten Zustand wiederherzustellen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Die im Rahmen dieses Bausteins eingesetzten Virenschutzprogramme sollten grundsätzlich auch im Patch- und Änderungsmanagement (OPS.1.1.3 <emphasis role="italics">Patch- und Änderungsmanagement</emphasis>) berücksichtigt werden. Weiterhin sollte das Thema Schutz vor Schadprogrammen im Rahmen des Bausteins ORP.3 <emphasis role="italics">Sensibilisierung und Schulung zur Informationssicherheit</emphasis> und CON.3 <emphasis role="italics">Datensicherungskonzept</emphasis> mit berücksichtigt werden.</emphasis></para>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-712">
<title>Gefährdungslage</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Da IT-Grundschutz-Bausteine nicht auf individuelle Informationsverbünde eingehen können, werden zur Darstellung der Gefährdungslage typische Szenarien zugrunde gelegt. Die folgenden spezifischen Bedrohungen und Schwachstellen sind für den Baustein OPS.1.1.4 <emphasis role="italics">Schutz vor Schadprogrammen</emphasis> von besonderer Bedeutung.</emphasis></para>
<section xml:id="scroll-bookmark-713">
<title>Softwareschwachstellen und Drive-by-Downloads</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Sind IT-Systeme nicht ausreichend vor Schadprogrammen geschützt, können Softwareschwachstellen bei Angriffen ausgenutzt werden, um Schadcode auszuführen. Dies kann unter anderem passieren, wenn Patches nicht zeitnah eingespielt und Schutzmechanismen von Anwendungsprogrammen, wie Browsern, nicht richtig konfiguriert sind. Bei den sogenannten Drive-by-Downloads reicht es beispielsweise aus, eine mit Schadcode behaftete Website zu besuchen. Eine Schwachstelle im Browser oder in einem installierten Plug-in, wie Java oder Adobe Flash, kann dann ausgenutzt werden, um das IT-System zu infizieren und Angreifenden umfangreiche Kontrolle sowie einen Zugang zum Netz einer Institution zu verschaffen. Besonders gefährdet sind hier IT-Systeme, die nicht regelmäßig aktualisiert werden, z. B. viele Smartphones.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-714">
<title>Erpressung durch Ransomware</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Eine weitverbreitete Art von Schadprogrammen ist die sogenannte Ransomware. Diese verschlüsselt die Daten des infizierten IT-Systems sowie häufig auch weitere Daten, die etwa über Netzfreigaben erreichbar sind. In der Regel verwenden die Angreifenden dabei Verschlüsselungsmethoden, die ohne Kenntnis des Schlüssels nicht umkehrbar sind, und erpressen damit ihre Opfer um hohe Geldsummen. Besteht kein wirksamer Schutz gegen Schadprogramme und sind keine ergänzenden Vorkehrungen, wie Datensicherungen, getroffen, kann die Verfügbarkeit von Informationen erheblich eingeschränkt werden, Daten können verloren gehen, sowie massive finanzielle und Image-Schäden können eintreten.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-715">
<title>Gezielte Angriffe und Social Engineering</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Institutionen werden häufig mit maßgeschneiderten Schadprogrammen angegriffen. Dabei werden z. B. Führungskräfte über Methoden des Social Engineerings dazu verleitet, schädliche E-Mail-Anhänge zu öffnen. Maßgeschneiderte Schadprogramme können zudem häufig nicht unmittelbar von Virenschutzprogrammen erkannt werden. Auch die Personalabteilung einer Institution kann beispielsweise ein Angriffsziel sein, indem etwa mit Schadsoftware infizierte Bewerbungsunterlagen auf elektronischem Wege zugesendet werden. Konnten die Angreifenden auf diese Weise ein IT-System infizieren, so können sie sich innerhalb der Institution ausbreiten und beispielsweise Informationen einsehen, manipulieren oder zerstören.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-716">
<title>Botnetze</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Über Schadprogramme können IT-Systeme einer Institution Teil von sogenannten Botnetzen werden. Angreifende, die in einem solchen Botnetz häufig tausende von Systemen kontrollieren, können diese beispielsweise einsetzen, um Spam zu versenden oder verteilte Denial-of-Service (DDoS)-Angriffe auf Dritte zu starten. Auch wenn die eigene Institution möglicherweise nicht unmittelbar geschädigt wird, kann sich dies trotzdem negativ bezüglich der Verfügbarkeit und Integrität der eigenen Dienste und IT-Systeme auswirken und sogar rechtliche Probleme nach sich ziehen. Wenn z. B. der E-Mail-Server einer Institution auf eine Blockliste gelangt, ist möglicherweise kein Versand und Empfang von E-Mails mehr möglich.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-717">
<title>Infektion von Produktionssystemen und IoT-Geräten</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Neben klassischen IT-Systemen werden vermehrt auch Geräte durch Schadprogramme angegriffen, die auf den ersten Blick nicht wie offensichtliche Ziele aussehen. Bei einem Angriff könnte beispielsweise eine über das Internet erreichbare Überwachungskamera infiziert werden, um in der Institution zu spionieren. Aber auch eine vernetzte Glühbirne oder eine Kaffeemaschine mit App-Steuerung kann als Eintrittspunkt in das Netz der Institution oder als Teil eines Botnetzes dienen, wenn diese Geräte nicht ausreichend vor Schadprogrammen geschützt werden. Vernetzte Produktionssysteme oder Industriesteuerungen können ebenfalls durch Schadprogramme manipuliert oder sogar zerstört werden, was Ausfälle und viele weitere Gefährdungen für die Institution und ihre Mitarbeitenden, z. B. durch Brände, nach sich ziehen kann.</emphasis></para>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-718">
<title>Anforderungen</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Im Folgenden sind die spezifischen Anforderungen des Bausteins OPS.<emphasis role="italics">1.1.4 Schutz vor Schadprogrammen</emphasis> </emphasis>aufgeführt. Der oder die Informationssicherheitsbeauftragte (ISB) ist dafür zuständig, dass alle Anforderungen gemäß dem festgelegten Sicherheitskonzept erfüllt und überprüft werden. Bei strategischen Entscheidungen ist der oder die ISB stets einzubeziehen.</para>
<para>Im IT-Grundschutz-Kompendium sind darüber hinaus weitere Rollen definiert. Sie sollten besetzt werden, insofern dies sinnvoll und angemessen ist.</para>
<para>Genau eine Rolle sollte <emphasis role="italics">Grundsätzlich zuständig </emphasis>sein. Darüber hinaus kann es noch <emphasis role="italics">Weitere Zuständigkeiten</emphasis> geben. Falls eine dieser weiteren Rollen für die Erfüllung einer Anforderung vorrangig zuständig ist, dann wird diese Rolle hinter der Überschrift der Anforderung in eckigen Klammern aufgeführt. Die Verwendung des Singulars oder Plurals sagt nichts darüber aus, wie viele Personen diese Rollen ausfüllen sollen.</para>
<section xml:id="scroll-bookmark-719">
<title>Basis-Anforderungen</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Die folgenden Anforderungen MÜSSEN für diesen Baustein vorrangig erfüllt werden.</emphasis></para>
<section xml:id="scroll-bookmark-720">
<title>OPS.1.1.4.A1 Erstellung eines Konzepts für den Schutz vor Schadprogrammen (B)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Es MUSS ein Konzept erstellt werden, das beschreibt, welche IT-Systeme vor Schadprogrammen geschützt werden müssen. Hierbei MÜSSEN auch IoT-Geräte und Produktionssysteme berücksichtigt werden. Außerdem MUSS festgehalten werden, wie der Schutz zu erfolgen hat. Ist kein verlässlicher Schutz möglich, so SOLLTEN die identifizierten IT-Systeme NICHT betrieben werden. Das Konzept SOLLTE nachvollziehbar dokumentiert und aktuell gehalten werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-721">
<title>OPS.1.1.4.A2 Nutzung systemspezifischer Schutzmechanismen (B)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Es MUSS geprüft werden, welche Schutzmechanismen die verwendeten IT-Systeme sowie die darauf genutzten Betriebssysteme und Anwendungen bieten. Diese Mechanismen MÜSSEN genutzt werden, sofern es keinen mindestens gleichwertigen Ersatz gibt oder gute Gründe dagegen sprechen. Werden sie nicht genutzt, MUSS dies begründet und dokumentiert werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-722">
<title>OPS.1.1.4.A3 Auswahl eines Virenschutzprogrammes (B)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Abhängig vom verwendeten Betriebssystem, anderen vorhandenen Schutzmechanismen sowie der Verfügbarkeit geeigneter Virenschutzprogramme MUSS für den konkreten Einsatzzweck ein entsprechendes Schutzprogramm ausgewählt und installiert werden. Für Gateways und IT-Systeme, die dem Datenaustausch dienen, MUSS ein geeignetes Virenschutzprogramm ausgewählt und installiert werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Es DÜRFEN NUR Produkte für den Enterprise-Bereich mit auf die Institution zugeschnittenen Service- und Supportleistungen eingesetzt werden. Produkte für die reine Heimanwendung oder Produkte ohne Support DÜRFEN NICHT im professionellen Wirkbetrieb eingesetzt werden.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Cloud-Dienste zur Verbesserung der Detektionsleistung der Virenschutzprogramme SOLLTEN genutzt werden. Falls Cloud-Funktionen solcher Produkte verwendet werden, MUSS sichergestellt werden, dass dies nicht im Widerspruch zum Daten- oder Geheimschutz steht. Neben Echtzeit- und On-Demand-Scans MUSS eine eingesetzte Lösung die Möglichkeit bieten, auch komprimierte Daten nach Schadprogrammen zu durchsuchen.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-723">
<title>OPS.1.1.4.A4 ENTFALLEN (B)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Diese Anforderung ist entfallen.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-724">
<title>OPS.1.1.4.A5 Betrieb und Konfiguration von Virenschutzprogrammen (B)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Das Virenschutzprogramm MUSS für seine Einsatzumgebung geeignet konfiguriert werden. Die Erkennungsleistung SOLLTE dabei im Vordergrund stehen, sofern nicht Datenschutz- oder Leistungsgründe im jeweiligen Einzelfall dagegen sprechen. Wenn sicherheitsrelevante Funktionen des Virenschutzprogramms nicht genutzt werden, SOLLTE dies begründet und dokumentiert werden. Bei Schutzprogrammen, die speziell für die Desktop-Virtualisierung optimiert sind, SOLLTE nachvollziehbar dokumentiert sein, ob auf bestimmte Detektionsverfahren zugunsten der Leistung verzichtet wird. Es MUSS sichergestellt werden, dass die Benutzenden keine sicherheitsrelevanten Änderungen an den Einstellungen der Antivirenprogramme vornehmen können.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-725">
<title>OPS.1.1.4.A6 Regelmäßige Aktualisierung der eingesetzten Virenschutzprogramme (B)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Auf den damit ausgestatteten IT-Systemen MÜSSEN die Virenschutzprogramme nach Empfehlung der herstellenden Institution regelmäßig und zeitnah aktualisiert werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-726">
<title>OPS.1.1.4.A7 Sensibilisierung und Verpflichtung der Benutzenden (B) [Benutzende]</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Benutzende MÜSSEN regelmäßig über die Bedrohung durch Schadprogramme aufgeklärt werden. Sie MÜSSEN die grundlegenden Verhaltensregeln einhalten, um die Gefahr eines Befalls durch Schadprogramme zu reduzieren. Dateien, E-Mails, Webseiten usw. aus nicht vertrauenswürdigen Quellen SOLLTEN NICHT geöffnet werden. Sie MÜSSEN entsprechenden Kontaktpersonen für den Fall eines Verdacht auf eine Infektion mit einem Schadprogramm bekannt sein. Sie MÜSSEN sich an die ihnen benannten Kontaktpersonen wenden, wenn der Verdacht auf eine Infektion mit einem Schadprogramm besteht.</emphasis></para>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-727">
<title>Standard-Anforderungen</title>
<para>Gemeinsam mit den Basis-Anforderungen entsprechen die folgenden Anforderungen dem Stand der Technik für diesen Baustein. Sie SOLLTEN grundsätzlich erfüllt werden.</para>
<section xml:id="scroll-bookmark-728">
<title>OPS.1.1.4.A8 ENTFALLEN (S)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Diese Anforderung ist entfallen.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-729">
<title>OPS.1.1.4.A9 Meldung von Infektionen mit Schadprogrammen (S) [Benutzende]</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Das eingesetzte Virenschutzprogramm SOLLTE eine Infektion mit einem Schadprogramm automatisch blockieren und melden. Die automatische Meldung SOLLTE an einer zentralen Stelle angenommen werden. Dabei SOLLTEN die zuständigen Mitarbeitenden je nach Sachlage über das weitere Vorgehen entscheiden. Das Vorgehen bei Meldungen und Alarmen der Virenschutzprogramme SOLLTE geplant, dokumentiert und getestet werden. Es SOLLTE insbesondere geregelt sein, was im Falle einer bestätigten Infektion geschehen soll.</emphasis></para>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-730">
<title>Anforderungen bei erhöhtem Schutzbedarf</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Im Folgenden sind für diesen Baustein exemplarische Vorschläge für Anforderungen aufgeführt, die über dasjenige Schutzniveau hinausgehen, das dem Stand der Technik entspricht. Die Vorschläge SOLLTEN bei erhöhtem Schutzbedarf in Betracht gezogen werden. Die konkrete Festlegung erfolgt im Rahmen einer individuellen Risikoanalyse.</emphasis></para>
<section xml:id="scroll-bookmark-731">
<title>OPS.1.1.4.A10 Nutzung spezieller Analyseumgebungen (H)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Automatisierte Analysen in einer speziellen Testumgebung (basierend auf Sandboxen bzw. separaten virtuellen oder physischen Systemen) SOLLTEN für eine Bewertung von verdächtigen Dateien ergänzend herangezogen werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-732">
<title>OPS.1.1.4.A11 Einsatz mehrerer Scan-Engines (H)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Zur Verbesserung der Erkennungsleistung SOLLTEN für besonders schutzwürdige IT-Systeme, wie Gateways und IT-Systeme zum Datenaustausch, Virenschutzprogramme mit mehreren alternativen Scan-Engines eingesetzt werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-733">
<title>OPS.1.1.4.A12 Einsatz von Datenträgerschleusen (H)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Bevor insbesondere Datenträger von Dritten mit den IT-Systemen der Institution verbunden werden, SOLLTEN diese durch eine Datenträgerschleuse geprüft werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-734">
<title>OPS.1.1.4.A13 Umgang mit nicht vertrauenswürdigen Dateien (H)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Ist es notwendig, nicht vertrauenswürdige Dateien zu öffnen, SOLLTE dies nur auf einem isolierten IT-System geschehen. Die betroffenen Dateien SOLLTEN dort z. B. in ein ungefährliches Format umgewandelt oder ausgedruckt werden, wenn sich hierdurch das Risiko einer Infektion durch Schadsoftware verringert.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-735">
<title>OPS.1.1.4.A14 Auswahl und Einsatz von Cyber-Sicherheitsprodukten gegen gezielte Angriffe (H)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Der Einsatz sowie der Mehrwert von Produkten und Services, die im Vergleich zu herkömmlichen Virenschutzprogrammen einen erweiterten Schutzumfang bieten, SOLLTE geprüft werden. Solche Sicherheitsprodukte gegen gezielte Angriffe SOLLTEN z. B. bei der Ausführung von Dateien in speziellen Analyseumgebungen, bei der Härtung von Clients oder bei der Kapselung von Prozessen eingesetzt werden. Vor einer Kaufentscheidung für ein Sicherheitsprodukt SOLLTEN Schutzwirkung und Kompatibilität zur eigenen IT-Umgebung getestet werden.</emphasis></para>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-736">
<title>OPS.1.1.4.A15 ENTFALLEN (H)</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Diese Anforderung ist entfallen.</emphasis></para>
</section>
</section>
</section>
<section xml:id="scroll-bookmark-737">
<title>Weiterführende Informationen</title>
<section xml:id="scroll-bookmark-738">
<title>Wissenswertes</title>
<para><emphasis role="color:#000000">Die International Organization for Standardization (ISO) gibt in der Norm ISO/IEC 27001:2013, insbesondere in Annex A, A.12.2 „protection from malware“, Vorgaben für den Schutz vor Schadprogrammen.</emphasis></para>
<para><emphasis role="color:#000000">Das Information Security Forum (ISF) macht in seinem Standard „The Standard of Good Practice for Information Security“, insbesondere Area TS1 Security Solutions, Vorgaben für den Schutz vor Schadprogrammen.</emphasis></para>
</section>
</section>
